¿Qué se debe hacer antes de salir de una región crítica?
A. Dormir el hilo
B. Cambiar la condición
C. Liberar el semáforo
D. Incrementar el hilo
ANSWER: C

¿Cuál es el problema que se busca evitar usando semáforos?
A. Fragmentación externa
B. Condiciones de carrera
C. Memoria insuficiente
D. Interrupciones del sistema
ANSWER: B

Una región crítica condicional:
A. No permite interrupciones
B. Siempre se ejecuta
C. Se ejecuta solo si se cumple una condición
D. Usa un ciclo infinito
ANSWER: C

¿Cuál de las siguientes afirmaciones es verdadera respecto a la arquitectura MISD?
A. Es ampliamente utilizada en computadoras domésticas.
B. Ofrece el mejor rendimiento para aplicaciones de gráficos.
C. Es menos común que las arquitecturas SIMD y MIMD.
D. No requiere sincronización de procesadores.
ANSWER: C

En qué tipo de aplicación es más ventajosa la arquitectura MIMD?
A. Procesamiento de gráficos en tiempo real.
B. Simulaciones que requieren diferentes cálculos en diferentes partes del modelo.
C. Operaciones de punto flotante intensivas en un solo conjunto de datos.
D. Procesamiento de grandes volúmenes de datos idénticos.
ANSWER: B

En el lenguaje de programación Java ¿Qué método hace que se inicie el proceso run() de una clase que hereda de la clase Thread?
A. Ini()
B. start()
C. run()
D. join()
ANSWER: B

¿Qué tipo de sistemas es más adecuado para la programación con OpenMP?
A. Sistemas distribuidos
B. Sistemas de memoria compartida
C. Sistemas con redes de alta velocidad
D. Sistemas basados en GPU
ANSWER: B

¿Cuál es el propósito principal de MPI (Message Passing Interface)?
A. Paralelización de bucles en sistemas multiprocesador
B. Comunicación entre procesos en sistemas distribuidos
C. Generación de directivas de compilador para la paralelización
D. Creación y administración de hilos en sistemas de memoria compartida
ANSWER: B

¿Cuál de estas NO es una métrica para evaluar algoritmos paralelos?
A. Speedup
B. Eficiencia
C. Concurrencia
D. Latencia
ANSWER: C

¿Qué problema busca resolver el balanceo de carga estático?
A. La falta de recursos de hardware en el sistema.
B. La sobrecarga de comunicación entre procesadores.
C. La variabilidad en los tiempos de ejecución de tareas.
D. El desequilibrio en la distribución de trabajo entre procesadores.
ANSWER: D

¿Cuál es el objetivo principal del balanceo de carga dinámica?
A. Distribuir tareas estéticamente antes de la ejecución.
B. Maximizar la carga de trabajo en cada procesador.
C. Mantener una carga equilibrada entre procesadores en tiempo de ejecución.
D. Desactivar procesadores para reducir el consumo de energía.
ANSWER: C

¿Que se monitorea en el balanceo de carga dinámico?
A. La carga de trabajo en un solo procesador.
B. El tiempo de ejecución de una única tarea.
C. El estado de ejecución de los procesadores.
D. La carga de trabajo de cada procesador.
ANSWER: D

¿Cuál es el propósito principal de un balanceador de carga en una arquitectura web?
A. Almacenar datos de los usuarios.
B. Distribuir el tráfico de red entre múltiples servidores web para optimizar el rendimiento.
C. Proteger el servidor de ataques DDoS.
D. Realizar copias de seguridad automáticas.
ANSWER: B

¿Qué problema puede surgir en un esquema de balanceo centralizado con un nodo maestro?
A. Falta de comunicación entre los nodos trabajadores.
B. Excesiva latencia en la ejecución de las tareas debido a la descentralización.
C. Cuello de botella en el nodo maestro cuando hay demasiadas solicitudes.
D. Incapacidad del nodo maestro para ejecutar tareas asignadas.
ANSWER: C

¿Qué técnica se usa comúnmente en el balanceo de carga predictivo?
A. Análisis de datos históricos y aprendizaje automático.
B. Robado de trabajo entre procesadores.
C. Asignación aleatoria de tareas sin considerar cargas previas.
D. Distribución equitativa de trabajo en tiempo de ejecución.
ANSWER: A

¿Qué caracteriza a un motor gráfico de bajo nivel?
A. Permiten acceso directo al hardware, brindan máxima flexibilidad, pero requieren mayor dificultad de programación.
B. Son motores como Unity o Unreal.
C. Ofrecen herramientas visuales avanzadas como motores de físicas integradas.
D. Funcionan únicamente con lenguajes de programación orientados a objetos.
ANSWER: A

¿Por qué la computación gráfica exige gran capacidad de procesamiento?
A. Porque solo se encarga de los colores de fondo.
B. Porque almacena texto en bases de datos.
C. Porque implica algoritmos con muchos cálculos matemáticos, como rasterización y sombreado.
D. Porque controla dispositivos de red.
ANSWER: C

Si tienes dos vectores A = (3, 4, 0) y B = (1, -2, 0), ¿cuál es el vector suma A + B?
A. (2, 2, 0)
B. (4, 2, 0)
C. (3, 2, 0)
D. (4, 6, 0)
ANSWER: B

¿Cuál es la magnitud del vector V = (6, 8, 0)?
A. 10
B. 14
C. 48
D. 100
ANSWER: A

Si un vector N = (0, 0, 1) es la normal de una superficie, y la luz direccional incide con el vector L = (0, 0, -1), ¿cuál es el valor del producto punto N · L?
A. 1
B. -1
C. 0
D. 0.5
ANSWER: B

Dado el vector V = (2, -2, 1), ¿cuál es el resultado de reflejarlo respecto al plano XY?
A. (2, -2, -1)
B. (-2, 2, 1)
C. (2, -2, 1)
D. (2, 2, 1)
ANSWER: A

Si un triángulo tiene vértices en A(0, 0), B(4, 0) y C(4, 3), ¿cuál es su área?
A. 6
B. 12
C. 8
D. 10
ANSWER: A

¿Cuál es el número mínimo de triángulos en que puede dividirse un polígono simple de n lados mediante triangulación?
A. n – 3
B. n – 2
C. n – 1
D. n
ANSWER: B

¿Qué técnica es común para la triangulación de polígonos en computación gráfica?
A. Método de Bresenham.
B. Regla del cordón (Shoelace).
C. Algoritmo de las orejas (Ear Clipping).
D. Transformada de Fourier.
ANSWER: C

¿Cuál de las siguientes matrices corresponde a una rotación de 90° antihoraria en 2D?
A. (0, 0; 1, 0)
B. (0, -1; 1, 0)
C. (0, 1; -1, 0)
D. (-1, 0; 0, -1)
ANSWER: B

En computación gráfica, ¿qué efecto produce aplicar una escala con un factor menor que 1?
A. Agranda el objeto.
B. Cambia el color del objeto.
C. Reduce el tamaño del objeto.
D. Lo rota 180°.
ANSWER: C

Si escalamos un objeto en 3D solo en el eje Z, ¿cómo es la matriz de escalado?
A. (1, 0, 0; 0, 1, 0; 0, 0, s)
B. (s, 0, 0; 0, s, 0; 0, 0, 1)
C. (s, 0, s; 0, s, s; s, s, s)
D. (1, s, 0; s, 1, 0; 0, 0, 1)
ANSWER: A

Si se dibuja una línea con pendiente m < 1, ¿cómo avanza el algoritmo de Bresenham?
A. Incrementa solo la coordenada Y en cada paso.
B. Incrementa solo la coordenada X en cada paso.
C. Salta directamente al punto final.
D. No puede dibujar líneas con pendiente menor a 1.
ANSWER: B

Si el código de región de dos puntos finales de una línea tiene bits comunes en 1 (AND lógico ≠ 0), ¿qué indica el algoritmo de Cohen–Sutherland?
A. La línea está completamente dentro de la ventana.
B. La línea es visible pero parcialmente recortada.
C. La línea está completamente fuera y puede descartarse.
D. La línea debe dibujarse en otro color.
ANSWER: C

¿Qué sucede con los vértices de un polígono que están completamente dentro de la ventana de recorte en el algoritmo de Sutherland–Hodgman?
A. Son eliminados.
B. Se duplican en la lista de vértices.
C. Se mantienen en la lista resultante sin cambios.
D. Se transforman en líneas rectas.
ANSWER: C

En el algoritmo de Sutherland–Hodgman, cuando una arista del polígono cruza el borde de la ventana de recorte, ¿qué se calcula?
A. El ángulo de reflexión.
B. El punto de intersección entre la arista y el borde.
C. El área total del polígono original.
D. La longitud de los lados restantes.
ANSWER: B

¿Qué efecto visual consigue la perspectiva en computación gráfica?
A. Que todos los objetos tengan el mismo tamaño sin importar la distancia.
B. Que los objetos lejanos se vean más pequeños y converjan hacia un punto de fuga.
C. Que los colores sean más brillantes.
D. Que las líneas rectas se curven automáticamente.
ANSWER: B

¿Cuál es el propósito de dividir las coordenadas transformadas por el componente w en la proyección en perspectiva?
A. Para normalizar los colores RGB.
B. Para convertir coordenadas 3D en coordenadas de pantalla, aplicando la perspectiva.
C. Para calcular la iluminación de los píxeles.
D. Para determinar el tamaño de la textura aplicada.
ANSWER: B

Si se aplica una matriz de escalado 3D: (2, 0, 0; 0, 3, 0; 0, 0, 1) al punto (1, 2, -5), ¿cuál es el nuevo punto?
A. (2, 6, -5)
B. (3, 4, -5)
C. (2, 6, -10)
D. (1, 2, -5)
ANSWER: A

¿Qué algoritmo es más utilizado para la navegación de NPCs en mapas?
A.  Algoritmo A*
B.  Redes Neuronales
C.  Minimax
D.  Perlin Noises
ANSWER: A 

¿Las etapas del desarrollo de un videojuego son?
A.  Espiral, cascada, iterativo, incremental.
B.  Concepto, Pre-producción, producción, QA y Cierre, Post-Release.
C.  Concepto, producción, QA y Cierre, Post-Release.
D.  Explorar, descubrir,  competir y ganar.
ANSWER: B 

¿Cuál es una de las principales ventajas de Unity?
A.  Exclusivo para juegos AAA
B.  Gratuito sin limitaciones
C.  Soporte para múltiples plataformas
D.  No requiere conocimientos de programación
ANSWER: C 

¿Cuál de los siguientes componentes es responsable del rendimiento gráfico en una consola?
A.  CPU
B.  GPU
C.  RAM
D.  Disco duro
ANSWER: B 

¿Qué es un motor de videojuegos?
A.  Un hardware especializado para ejecutar juegos.
B.  Una plataforma que unifica programación y elementos creativos.
C.  Un lenguaje de programación exclusivo para juegos.
D.  Un sistema para gestionar servidores multijugador.
ANSWER: B 

¿Cómo afecta el uso de servidores dedicados a los videojuegos en línea?
A.  Reduce la latencia y mejora la estabilidad
B.  Hace los juegos más baratos
C.  Permite jugar sin conexión
D.  No tiene impacto
ANSWER: A 

¿Cuál de las siguientes tareas pertenece a la fase de preproducción?
A.  Desarrollo del motor gráfico
B.  Creación del prototipo
C.  Testeo final del juego
D.  Lanzamiento del juego
ANSWER: B 

¿Cuál de los siguientes aspectos se evalúa en las pruebas de jugabilidad?
A.  Calidad gráfica
B.  Equilibrio y experiencia del jugador
C.  Estrategias de marketing
D.  Publicidad en redes sociales
ANSWER: B 

¿Qué motor permite gestionar el estado actual del juego mediante guardado y carga?
A.  Motor de persistencia.
B.  Motor de escenas.
C.  Motor de scripting.
D.  Motor de entrada.
ANSWER: A 

¿Cuál de las siguientes técnicas se basa en reglas predefinidas y respuestas específicas a estímulos?
A.  Aprendizaje Profundo
B.  Redes Neuronales
C.  Máquinas de Estados Finitos (FSM)
D.  Algoritmo Genético.
ANSWER: C 

¿Qué se recomienda para acelerar el desarrollo de un videojuego?
A.  Inventar todas las herramientas desde cero
B.  Evitar el uso de prototipos
C.  Usar bibliotecas y motores existentes
D.  Focalizarse solo en el diseño visual
ANSWER: C 

¿Cuál de estas técnicas permite que un NPC aprenda de la experiencia y mejore su comportamiento con el tiempo?
A.  Aprendizaje reforzado
B.  Árboles de decisión
C.  Pathfinding
D.  Shaders gráficos
ANSWER: A 

¿Cuál de los siguientes motores es gratuito y de código abierto con una comunidad activa?
A.  Godot Engine.
B.  Roblox Studio.
C.  Stencyl.
D.  Adventure Game Studio.
ANSWER: A 

¿Qué representa el gameplay en el diseño del videojuego?
A.  La narrativa del juego
B.  Las mecánicas y experiencia del jugador
C.  Los efectos visuales y sonoros
D.  El diseño de los personajes secundarios
ANSWER: B 

¿Qué componente de la arquitectura de juegos en red gestiona la comunicación entre jugadores?
A.  El motor gráfico
B.  El servidor
C.  La tarjeta de video
D.  La física del juego
ANSWER: B 

¿Cómo se denomina el software que permite a los usuarios procesar, describir, administrar y recuperar los datos almacenados de una base de datos?
A. El resto de las opciones son todas correctas
B. SGBD 
C. DBMS
D. Sistema de Gestión de Base de Datos 
ANSWER: A

En este tipo de relación un registro en la tabla secundaria tiene o posee varios registros en la tabla principal.
A. Varios a uno
B. Varios a varios 
C. Uno a uno 
D. Uno a varios 
ANSWER: D

Método mediante el cual, una base de datos genera un archivo auxiliar donde se ubica la información rápidamente mediante un campo clave.
A. Indexación
B. Normalización 
C. Generalización
D. Especialización
ANSWER: A

La consulta para crear una lista de todos los números de préstamo y del importe de estos puede escribirse como:
A. π número-préstamo, número (préstamo)
B. π número-préstamo, número (clientes)
C. π número-préstamo, importe (préstamo)
D. Ninguna de las opciones es correcta
ANSWER: C

Si hemos de representar el siguiente requerimiento: "Un demandante de empleo puede realizar varios cursos de formación y, a su vez, un curso de formación puede ser realizado por varios demandantes de empleo". ¿Qué carnalidad debería representarse en el esquema conceptual para modelar esta situación?
A. Una relación uno a uno.
B. Una relación muchos a muchos.
C. Una relación muchos a uno.
D. Una relación uno a muchos.
ANSWER: B

¿Dónde se almacenaría la fecha de emisión de una factura en un esquema conceptual basado en el modelo Entidad-Relación? 
A. Todas las respuestas son correctas.
B. En la entidad CLIENTE, debiendo añadirse NUM_FACTURA a dicha entidad.
C. En la entidad FACTURA.
D. En la relación que asocie la entidad FACTURA y CLIENTE.
ANSWER: D

Operador que permite mostrar filas, columnas o registros:
A. Proyección
B. Selección
C. Producto cartesiano
D. Ninguna de las opciones es correcta
ANSWER: B

JOIN es:
A. unión, selección y producto cartesiano
B. división, selección y producto cartesiano
C. producto cartesiano, selección y proyección
D. intersección, selección y producto cartesiano
ANSWER: C

Al proceso de transformar datos en información, información en conocimiento y conocimiento en sabiduría se conoce como:
A. Análisis de datos
B. Minería de datos
C. Inteligencia de negocios
D. Ninguna de las opciones es correcta.
ANSWER: C

Nos encontramos en el proceso de normalización. Si hemos de crear a partir de la tabla inicial, una nueva tabla con los atributos que no poseen dependencias transitivas de la clave primaria y en otra tabla colocamos los atributos no clave que intervienen en una dependencia transitiva, estamos normalizando para conseguir que dicha tabla esté en:
A. 1FN
B. 2FN
C. 3FN
D. 4FN
ANSWER: C

¿Cuál de los siguientes modelos de diseño es más adecuado para representar sistemas orientados a la toma de decisiones con estructuras de agregación y medida?
A.  Modelo Estrella
B.  Modelo Entidad-Relación
C.  Modelo Relacional Normalizado
D.  Modelo Objeto-Relacional
ANSWER: A

¿Qué técnica permite mejorar la eficiencia en consultas OLAP al reducir la redundancia de datos en estructuras dimensionales complejas?
A.  Normalización en tercera forma normal
B.  Modelo copo de nieve
C.  Replicación síncrona
D.  Índices agrupados
ANSWER: B

En un entorno de producción, ¿Cuál de las siguientes tecnologías es adecuada para permitir conectividad entre aplicaciones y bases de datos heterogéneas?
A.  HTTP
B.  JDBC
C.  HTML
D.  XML
ANSWER: B

¿Cuál de las siguientes afirmaciones describe mejor la utilidad de un proceso ETL en un entorno de producción?
A.  Se encarga únicamente de validar transacciones en línea
B.  Permite eliminar la redundancia en bases relacionales
C.  Extrae, transforma y carga datos desde fuentes heterogéneas a un Data Warehouse
D.  Fragmenta las tablas para optimizar el almacenamiento local
ANSWER: C

¿Cuál es la principal ventaja de la replicación de datos en sistemas distribuidos?
A.  Aumentar el tamaño de los datos
B.  Evitar el uso de índices
C.  Mejorar la disponibilidad y tolerancia a fallos
D.  Facilitar la eliminación de datos duplicados
ANSWER: C

¿Qué tipo de arquitectura distribuye las tareas de procesamiento entre múltiples nodos, sin necesidad de un nodo central coordinador?
A.  Cliente-servidor
B.  Multipunto
C.  Punto a punto
D.  Maestro-esclavo
ANSWER: C

¿Qué técnica de diseño permite que una base de datos distribuida divida sus datos lógicamente para mejorar rendimiento?
A.  Denormalización
B.  Agregación
C.  Fragmentación
D.  Replicación
ANSWER: A

¿Cuál es el principal desafío de ejecutar transacciones en una base de datos distribuida?
A.  Indexar correctamente todas las tablas
B.  Garantizar atomicidad, consistencia, aislamiento y durabilidad (ACID.  en múltiples nodos
C.  Eliminar relaciones entre entidades distribuidas
D.  Evitar el uso de claves primarias en las réplicas
ANSWER: D

¿Qué lenguaje permite definir la estructura de objetos y sus relaciones en un sistema de base de datos orientado a objetos?
A.  SQL
B.  DDL
C.  ODL
D.  XML
ANSWER: A

¿Cuál de los siguientes constructores orientados a objetos describe correctamente la herencia jerárquica de clases?
A.  Agregación
B.  Asociación
C.  Especialización / Generalización
D.  Serialización
ANSWER: D

¿Cuál de las siguientes características diferencia a las máquinas de los humanos en el contexto de la inteligencia artificial?
A.  Capacidad de aprendizaje asociativo.
B.  Capacidad de aprendizaje experiencial.
C.  Capacidad de autocorrección.
D.  Capacidad de conciencia.
ANSWER: A

¿Cuál es el objetivo principal del algoritmo Minimax?
A.  Maximizar la utilidad de un jugador mientras minimiza la del otro.
B.  Minimizar el tiempo de búsqueda.
C.  Encontrar la solución óptima en entornos dinámicos.
D.  Reducir el uso de memoria en la búsqueda.
ANSWER: A

¿Qué caracteriza a la búsqueda heurística A*?
A.  Utiliza la heurística para evaluar nodos.
B.  Combina el costo del camino actual con la heurística para evaluar nodos.
C.  La diferencia entre el costo del camino actual y la heurística.
D.  Es un algoritmo de búsqueda no informada.
ANSWER: B

¿Qué es un predicado en lógica de primer orden?
A.  Una declaración que siempre es verdadera.
B.  Una función que toma argumentos y devuelve un valor.
C.  Una expresión que afirma algo sobre algún objeto o relación entre objetos.
D.  Una constante o variable que se relaciona entre hechos.
ANSWER: C

En lógica de predicados, ¿cómo se formaliza la proposición "Los números divisibles para si mismo son número primos"?
A.  ∀x (DivisiblePorSíMismo(x) → Primo(x))
B.  ∀x (Primo(x) → DivisiblePorSíMismo(x))
C.  ∃x (DivisiblePorSíMismo(x) ∧ Primo(x))
D.  ∃x (Primo(x) → DivisiblePorSíMismo(x))
ANSWER: B

¿Cuál de las siguientes características no es típica de los Sistemas Expertos?
A.  Razonamiento guiado por las metas.
B.  Manejo de incertidumbre avanzada.
C.  Razonamiento guiado por los datos.
D.  Ejecución de reglas secuenciales con estructuras de control.
ANSWER: D

¿Qué es la inferencia en lógica de predicados?
A.  El proceso de asignar valores a variables según los hechos.
B.  El proceso de derivar conclusiones lógicas a partir de premisas dadas mediante reglas.
C.  El proceso de simplificar ecuaciones matemáticas.
D.  El proceso de almacenar datos en una base de conocimiento.
ANSWER: B

¿Cuál de las siguientes afirmaciones describe mejor el Teorema de Bayes?
A.  Una fórmula matemática utilizada para calcular la media de un conjunto de datos basándose en nuevas evidencias.
B.  Una regla lógica utilizada para derivar conclusiones a partir de premisas de hechos y reglas.
C.  Una fórmula matemática utilizada para actualizar la probabilidad de que ocurra un evento basándose en nuevas evidencias.
D.  Un algoritmo de búsqueda utilizado en inteligencia artificial.
ANSWER: C

¿Qué representa la expresión ∀x (Estudiante(x) → Feliz(x))?
A.  Todos los estudiantes son felices.
B.  Ningún estudiante es feliz.
C.  Al menos un estudiante es feliz.
D.  Algunos estudiantes son felices.
ANSWER: A

¿Cuál de las siguientes opciones define mejor el concepto de machine learning?
A.  Algoritmos que tratan de simular el comportamiento racional e inteligente del humano.
B.  Técnica de aprendizaje supervisado.
C.  Desarrollo de técnicas y algoritmos que aprendan y mejoren con el tiempo atraves de datos o la experiencia.
D.  Técnica para escribir programas con instrucciones detalladas para resolver problemas específicos.
ANSWER: C

En el contexto de aprendizaje supervisado, ¿cuál es el principal beneficio de utilizar la regularización en modelos de machine learning?
A.  Aumenta la complejidad del modelo para mejorar la capacidad de ajuste a los datos de entrenamiento.
B.  Incrementa la precisión del modelo al eliminar características irrelevantes de manera automática.
C.  Mejora la interpretación del modelo al omitir las relaciones entre las variables dependientes e independientes.
D.  Reduce el riesgo de sobreajuste penalizando los coeficientes grandes y, por ende, mejorando la generalización del modelo en datos no conocidos.
ANSWER: D

En el proceso de entrenamiento de un modelo de machine learning, ¿cuál es el propósito de utilizar un conjunto de validación además del conjunto de entrenamiento?
A.  Ajustar los hiperparámetros del modelo para minimizar el error en el conjunto de entrenamiento.
B.  Mejorar la precisión del modelo eliminando características redundantes y colineales.
C.  Probar la capacidad del modelo para generalizar a datos no conocidos y ajustar hiperparámetros para minimizar el error en este conjunto.
D.  Aumentar el tamaño del conjunto de datos de entrenamiento para mejorar la capacidad de ajuste del modelo.
ANSWER: C

¿Qué objetivo principal persigue el algoritmo de clustering en el contexto del aprendizaje no supervisado?
A.  Agrupar los datos de manera que, los datos dentro de cada conjunto sean más similares entre sí, y disimilares de los datos de otros conjuntos.
B.  Predecir valores numéricos continuos a partir de datos de entrada en base a patrones de los datos.
C.  Optimizar la precisión de un modelo de clasificación mediante el ajuste de hiperparámetros.
D.  Generar nuevas características a partir de los datos originales para mejorar la calidad del modelo.
ANSWER: A

¿Cuál es el principal objetivo del algoritmo de aprendizaje no supervisado Análisis de Componentes Principales - PCA?
A.  Clasificación de datos en base a las características proporcionadas.
B.  Predicción de datos en base a las características proporcionadas.
C.  Conformar conjuntos de datos según patrones.
D.  Reducción de la dimensionalidad de las características.
ANSWER: D

¿Cuál es la diferencia entre regresión lineal y logística?
A.  En regresión lineal la variable independiente excede el rango entre 0 y 1, en regresión logística está dentro del rango 0 y 1.
B.  En regresión lineal la variable dependiente excede el rango entre 0 y 1, en regresión logística está dentro del rango 0 y 1.
C.  En regresión lineal y logística el rango esta entre 0 y 1.
D.  En regresión lineal la variable dependiente está en el rango entre 0 y 1, en regresión logística excede el rango entre 0 y 1.
ANSWER: B

¿Qué tipo de red interconecta dispositivos dentro de un área geográfica pequeña, como una oficina o un edificio, y generalmente es propiedad y está administrada por una sola organización?
A. WAN
B. MAN
C. LAN
D. PAN
ANSWER: C

En el contexto de redes inalámbricas, ¿cuál de las siguientes tecnologías utiliza ondas de radio de corto alcance para la comunicación entre dispositivos como teléfonos móviles, auriculares y teclados, típicamente dentro de un rango de 10 metros?
A. Wi-Fi
B. Zigbee
C. Bluetooth
D. NFC
ANSWER: C

¿Cuál de las siguientes afirmaciones describe mejor el propósito de una VLAN (Virtual LAN)?
A. Segmentar una red física en múltiples dominios de broadcast lógicos.
B. Aumentar el ancho de banda total disponible en una red Ethernet.
C. Proporcionar redundancia en enlaces de red de área amplia.
D. Asignar direcciones IP públicas a dispositivos privados.
ANSWER: A

Un administrador de red necesita configurar un enrutamiento que no cambie a menos que sea modificado manualmente. ¿Qué tipo de enrutamiento sería el más apropiado para esta situación?
A. Enrutamiento dinámico con OSPF
B. Enrutamiento dinámico con EIGRP
C. Enrutamiento estático
D. Enrutamiento basado en políticas
ANSWER: C

En el contexto de las tecnologías Ethernet, ¿cuál de las siguientes opciones ofrece una velocidad de transmisión de datos de 100 Mbps?
A. Ethernet estándar
B. Gigabit Ethernet
C. Fast Ethernet
D. 10 Gigabit Ethernet
ANSWER: C

¿Qué clase de dirección IP, en el esquema de direccionamiento IPv4, está diseñada principalmente para redes grandes y puede tener hasta 16.777.214 hosts por red?
A. Clase A
B. Clase B
C. Clase C
D. Clase D
ANSWER: A

Si se tiene una red con la dirección 192.168.10.0/24 y se necesita dividirla en 4 subredes de igual tamaño utilizando FLSM (Fixed Length Subnet Mask), ¿cuál sería la nueva máscara de subred en notación CIDR?
A. /25
B. /26
C. /27
D. /28
ANSWER: B

¿Cuál es la principal ventaja de utilizar enrutamiento dinámico sobre enrutamiento estático en una red grande y compleja?
A. Mayor seguridad de la red.
B. Menor consumo de recursos del router.
C. Adaptación automática a cambios en la topología de la red.
D. Configuración inicial más sencilla.
ANSWER: C

¿Qué tecnología de red es un protocolo de conmutación de paquetes que opera en la capa de enlace de datos y fue popular para interconectar redes de área local a través de enlaces WAN, especialmente antes de la proliferación de MPLS?
A. ATM (Asynchronous Transfer Mode)
B. DSL (Digital Subscriber Line)
C. Frame Relay
D. ISDN (Integrated Services Digital Network)
ANSWER: C

Un dispositivo de red opera principalmente en la Capa 2 (Enlace de Datos) del modelo OSI y es utilizado para conectar segmentos de red, enviando tramas solo al puerto de destino correspondiente. ¿Qué tipo de dispositivo es?
A. Router
B. Hub
C. Switch
D. Repetidor
ANSWER: C

¿Cuál de las siguientes descripciones corresponde a una red MAN (Metropolitan Area Network)?
A. Una red que cubre una pequeña área geográfica, como una casa o una oficina.
B. Una red que abarca una gran área geográfica, como un país o continente.
C. Una red que interconecta ciudades dentro de una región o un campus universitario grande.
D. Una red personal para la interconexión de dispositivos cercanos.
ANSWER: C

En una red que utiliza el direccionamiento IPv4, ¿qué máscara de subred permite tener 62 hosts en una subred dada?
A. 255.255.255.192 (/26)
B. 255.255.255.224 (/27)
C. 255.255.255.240 (/28)
D. 255.255.255.248 (/29)
ANSWER: A

¿Qué característica fundamental diferencia a Gigabit Ethernet de Fast Ethernet?
A. El tipo de cableado utilizado.
B. La velocidad de transmisión de datos.
C. La compatibilidad con VLANs.
D. La capacidad de operar en modo full-duplex.
ANSWER: B

Si un router recibe un paquete con una dirección IP de destino para la cual no tiene una ruta específica en su tabla de enrutamiento, ¿qué acción tomará el router si tiene una ruta por defecto configurada?
A. Descartará el paquete inmediatamente.
B. Enviará un mensaje ICMP "Destination Unreachable" al origen.
C. Reenviará el paquete a la interfaz asociada con la ruta por defecto.
D. Intentará aprender una nueva ruta dinámicamente.
ANSWER: C

¿Cuál de las siguientes afirmaciones es CORRECTA sobre el direccionamiento IP en redes de computadoras?
A. Las direcciones IP públicas son únicas dentro de una red local.
B. Las direcciones IP privadas son enrutables directamente a través de Internet.
C. La máscara de subred define la porción de red y la porción de host de una dirección IP.
D. Cada dispositivo en una red debe tener la misma dirección IP.
ANSWER: C

¿Cuál es la función principal de un Sistema Operativo?
A. Gestionar el hardware y proveer servicios a las aplicaciones
B. Desarrollar software de usuario
C. Proteger la información mediante cifrado
D. Realizar copias de seguridad automáticamente
ANSWER: A

¿Cuál de los siguientes NO es un tipo de sistema operativo?
A. Monousuario
B. Multitarea
C. Multinúcleo
D. Tiempo real
ANSWER: C

En la arquitectura de un sistema operativo, ¿qué componente es responsable de la comunicación entre hardware y software?
A. Interfaz de usuario
B. Núcleo (Kernel)
C. Aplicaciones
D. Sistema de archivos
ANSWER: B

¿De los siguientes, cuál es uno de los principales principios del software libre?
A. Que sea gratuito siempre
B. Que el código fuente esté disponible para estudiar, modificar y distribuir
C. Que sea desarrollado por una sola empresa
D. Que no permita modificaciones
ANSWER: B

¿Cuál de los siguientes comandos de Linux muestra el listado de archivos en un directorio?
A. pwd
B. ls
C. cd
D. mkdir
ANSWER: B

¿Cuál es la función principal del comando ps en Linux?
A. Mostrar procesos activos
B. Cambiar permisos de archivos
C. Apagar el sistema
D. Instalar programas
ANSWER: A

¿Qué significa BCP en el contexto de sistemas operativos y seguridad?
A. Backup Control Program
B. Business Continuity Plan
C. Block Process Control
D. Binary Code Protocol
ANSWER: B

¿Cuáles son los cinco estados clásicos de un proceso?
A. Nuevo, listo, ejecución, bloqueado, terminado
B. Inicio, pausa, ejecución, espera, fin
C. Activo, inactivo, listo, detenido, reiniciado
D. Nuevo, espera, pausa, ejecución, finalizado
ANSWER: A

¿Cuál es la ventaja principal de utilizar hilos (threads) en lugar de procesos?
A. Consumen más recursos
B. Se ejecutan en máquinas diferentes
C. Permiten compartir memoria y son más ligeros
D. No permiten multitarea
ANSWER: C

¿Cuál de los siguientes es un algoritmo de planificación de procesos en sistemas operativos?
A. FCFS (FIRST COME, FIRST SERV)
B. TCP/IP
C. RAID 5
D. DNS
ANSWER: A

En ext4, ¿qué modo de journaling garantiza la máxima integridad de datos al costo de rendimiento?
A. data=writeback
B. data=ordered
C. data=journal
D. data=unordered
ANSWER: C

¿Qué es un ataque de “denegación de servicio” (DoS) en redes IP?
A. Acceso no autorizado a datos
B. Interrupción del servicio para usuarios legítimos
C. Robo de información personal
D. Instalación de malware
ANSWER: B

¿Cuál es una característica principal de Kali Linux?
A. Incluye más de 6000 herramientas preinstaladas para pruebas de penetración y forensia.
B. Está diseñado para pruebas de penetración y auditoría de seguridad
C. Es un sistema operativo para servidores web
D. Es una distribución para edición de video
ANSWER: B

¿Cuál es el propósito principal de OpenSSL en un entorno Linux?
A. Gestionar usuarios y grupos
B. Proporcionar herramientas para cifrado y certificados digitales
C. Instalar paquetes de software
D. Monitorear procesos activos
ANSWER: B

¿Qué efecto tiene la llamada al sistema fork() en un proceso en Linux?
A. Termina el proceso actual y lanza uno nuevo sin relación
B. Crea un nuevo hilo dentro del mismo proceso
C. Crea un proceso hijo duplicado del proceso actual
D. Reemplaza el proceso actual con un nuevo programa
ANSWER: C

¿Qué principio de la ciberseguridad busca evitar el acceso no autorizado a la información?
A. Integridad
B. Trazabilidad
C. Confidencialidad
D. Disponibilidad
ANSWER: C

¿Cuál de las siguientes características asegura que los datos no han sido alterados durante su transmisión?
A. No repudio
B. Integridad
C. Disponibilidad
D. Trazabilidad
ANSWER: B

¿Qué propiedad de la ciberseguridad garantiza que un usuario no pueda negar haber realizado una acción?
A. Integridad
B. Autenticación
C. No repudio
D. Confidencialidad
ANSWER: C

¿Cuál es la diferencia principal entre identificación y autenticación?
A. La identificación prueba la identidad; la autenticación determina privilegios
B. La identificación solicita un recurso; la autenticación lo entrega
C. La identificación dice quién eres; la autenticación prueba que eres tú
D. Son dos términos equivalentes en ciberseguridad
ANSWER: C

¿Qué define mejor a una vulnerabilidad en ciberseguridad?
A. Un intento deliberado de explotar un sistema
B. La consecuencia de un ataque exitoso
C. Una debilidad en un sistema que puede ser explotada
D. La probabilidad de que ocurra un incidente
ANSWER: C

¿Qué representa el “riesgo” en el contexto de la ciberseguridad?
A. El valor de un activo comprometido
B. El impacto inevitable de una amenaza
C. La combinación entre una amenaza, vulnerabilidad e impacto
D. La cantidad de datos expuestos en una brecha
ANSWER: C

¿Cuál es una diferencia clave entre criptografía simétrica y asimétrica?
A. La simétrica usa claves públicas, la asimétrica no usa claves
B. La simétrica es más lenta y compleja
C. La simétrica utiliza la misma clave para cifrar y descifrar
D. La asimétrica no requiere confianza entre las partes
ANSWER: C

¿Qué función cumple OpenSSL en un sistema Linux?
A. Monitorea procesos en ejecución
B. Administra usuarios y contraseñas
C. Proporciona herramientas para cifrado y certificados digitales
D. Realiza auditorías de red
ANSWER: C

¿Qué propósito cumple una función hash en ciberseguridad?
A. Proteger datos con cifrado reversible
B. Generar claves públicas y privadas
C. Verificar integridad de datos mediante un resumen único
D. Autenticar usuarios en una red
ANSWER: C

¿Qué asegura una firma digital en un documento?
A. Confidencialidad y anonimato
B. Cifrado de extremo a extremo
C. Autenticidad e integridad del contenido
D. Trazabilidad del archivo
ANSWER: C

¿Cuál es la diferencia entre una firma digital y una firma electrónica?
A. La firma electrónica es más segura que la digital
B. La firma digital siempre requiere un token físico
C. La firma digital se basa en criptografía; la electrónica puede ser un simple escaneo
D. No hay diferencias legales entre ambas.
ANSWER: C

¿Qué componente de la infraestructura de clave pública (PKI) emite y valida certificados digitales?
A. VPN
B. AC (Autoridad CertificadorA. 
C. Firewall
D. IDS
ANSWER: B

¿Cuál de los siguientes modelos de control de acceso otorga permisos según el rol que desempeña un usuario?
A. DAC (Control de Acceso Discrecional)
B. RBAC (Control de Acceso Basado en Roles)
C. MAC (Control de Acceso Obligatorio)
D. ABAC (Control de Acceso Basado en Atributos)
ANSWER: B

¿Qué tecnología permite establecer un canal cifrado entre dos puntos a través de una red pública?
A. IDS
B. VPN
C. Token
D. Blockchain
ANSWER: B

¿Qué característica distingue a un sistema IDS de uno IPS?
A. El IPS solo registra eventos; el IDS bloquea tráfico
B. El IDS actúa de forma preventiva; el IPS es reactivo
C. El IDS detecta y alerta; el IPS detecta y actúa bloqueando
D. Ambos cumplen funciones idénticas
ANSWER: C

Uno de los principios de usabilidad y accesibilidad es la visibilidad del estado del sistema, seleccione ejemplos de este principio
A. Botón de deshacer, dar la posibilidad de editar un perfil personal
B. FAQs, El icono de la interrogación
C. Minitours, comprobación de campos de formularios en tiempo real
D. Barras de carga, los Breadcrumbs, Los indicadores de los procesos de compra
ANSWER: D

La aplicación de editor de textos Word utiliza botones diseñados con iconos que son fácilmente reconocibles, esto es una característica de principio de usabilidad:
A. Recuperación y prevención de errores
B. Visibilidad del estado del sistema
C. Reconocimiento en vez de recuerdo
D. Diseño visual, minimalista y estético
ANSWER: C

Hace referencia a la parte visual de una aplicación de software, a la disposición de todos los elementos con los que el usuario va a interactuar con la aplicación.
A. diseño IxD (Interaction Design)
B. diseño de navegaciòn
C. diseño UX (User eXperience)
D. diseño UI (User Interface)
ANSWER: D

Está enérgicamente unido al diseño UX (User eXperience), siendo el estudio de las interacciones que realiza el usuario en una aplicación de software y su dispositivo como por ejemplo: uso de teclado, dispositivo táctil, tiempos invertidos en hacer clic, en ampliar una sección, etc. 
A.	diseño IxD (Interaction Design)
B.	diseño de navegaciòn
C.	diseño UX (User eXperience)
D.	diseño UI (User Interface)
ANSWER: A

Uno de los sistemas de evaluación de la usabilidad llamados de "inspección", se encuentra la evaluación……………… que consiste en que determinados evaluadores revisan la interfaz siguiendo unos principios de usabilidad reconocidos. La revisión se realiza de manera individual y asumiendo el papel de usuario.  
A. Cognitiva
B. Observación de campo
C. Heurística
D. Focus group 
ANSWER: C

¿Cuáles de los siguientes son objetivos de la web relacionados con la usabilidad?
A. Conseguir que la información relevante esté colocada en la página principal
B. Incrementar los ingresos del usuario
C. Facilitar la navegación de los usuarios en la web
D. Conseguir que los usuarios puedan comunicarse con el diseñador de la interfaz
ANSWER: C

¿Cuál de los siguientes son métodos para analizar la usabilidad de una interfaz?
A. La evaluación heurística a cargo de una persona con experiencia en usabilidad
B. Un compilador específico para el ámbito visual
C. Una encuesta entre la población antes de divulgar la página
D. Pensando en voz baja
ANSWER: A

Son reglas que sirven para limitar las acciones que el sistema o los usuarios deben realizar. Se les conoce como:
A. Inferencias
B. Hechos
C. Validaciones
D. Restricciones
ANSWER: D

Con el fin de alcanzar la eficiencia en una aplicación web y la satisfacción del usuario se debe tomar en consideración para la evaluación los siguientes atributos:
A. Infraestructura, usabilidad
B. Navegabilidad, infraestructura
C. Seguridad, usabilidad, navegabilidad
D. Usabilidad, diseño, tiempo
ANSWER: C

¿Qué guía de estilo para la Web explica sobre la navegación con teclado y otras características de las interfaces de usuario a fin de que se beneficien a usuarios con discapacidades? 
A. W3C- “Web Content Accesibility Guidelines (WCAG)”.
B. W3C- “Authoring Tool Accesibility Guidelines (ATAG)”.
C. W3C- “User Agent Accesibility Guidelines (UAAG).
D. W3C- “User Agent Accesibility Guidelines (UAAG).
ANSWER: C

En el tema de evaluación de usabilidad. Informa el tiempo de renderización de la imagen, el bloque de texto o el video más grandes que se pueden ver en el viewport, en relación con el momento en que el usuario navegó a la página por primera vez.
A. Interaction to Next Paint (INP)
B. Largest Contentful Paint (LCP)
C. First Contentful Paint (FCP)
D. Time to First Byte (TTFB. 
ANSWER: B

Para proporcionar una buena experiencia del usuario, los sitios web deben cumplir por tener una primera pintura de contenido de 1.8 segundos o menos, a fin de alcanzar este objetivo para la mayoría de los usuarios, un buen umbral para medir es el percentil 75 de las cargas de páginas, segmentadas entre los dispositivos móviles y las computadoras de escritorio. Seleccione a qué métrica de sitio web corresponde 
A. Interaction to Next Paint (INP)
B. Largest Contentful Paint (LCP)
C. First Contentful Paint (FCP)
D. Time to First Byte (TTFB. 
ANSWER: C

Tomando como referencia el ejemplo: Tres usuarios diferentes realizan la misma tarea. Dos lograron completar en un tiempo considerable (2,3 segundos, respectivamente), mientras que el tercer usuario se demoró 7 segundos y no la terminó, esto es un ejemplo de métrica de:
A. Eficiencia
B. Facilidad de uso
C. Eficacia
D. Eficiencia y Eficacia
ANSWER: A

El método de evaluación por Inspección de estándares se realiza por medio de un experto en un estándar que puede ser de facto o de iure de la interfaz. El experto realiza una inspección minuciosa a la interfaz para comprobar que cumple en todo momento y globalmente todos los puntos definidos en el estándar. ¿En qué fases se aplica este método?
A. En fases tempranas del desarrollo
B. En todas las fases de desarrollo
C. En fases avanzadas del desarrollo, pruebas, e implantación.
D. En la fase de análisis de requisitos
ANSWER: C

Seleccione los principios importantes de la experiencia de usuario (UX) en aplicaciones de realidad aumentada (AR)
A. Persistencia espacial, Interacción natural
B. Objetos virtuales, escenario virtual
C. Objetos reales, escenario real
D. Lenguaje natural, manipulación directa
ANSWER: A

¿Qué es un proceso de software?
A.  Un conjunto de herramientas para diseñar interfaces de usuario.
B.  Una serie de actividades relacionadas que conducen a la elaboración de un producto de software.
C.  Un lenguaje de programación específico para desarrollo web.
D.  Un modelo matemático para verificar código.
ANSWER: B

¿Cuál de las siguientes NO es una actividad fundamental del proceso de software?
A.  Especificación del software.
B.  Diseño e implementación.
C.  Validación del software.
D.  Publicidad del software.
ANSWER: D

¿Qué modelo de proceso de software sigue un enfoque lineal y secuencial?
A.  Modelo evolutivo.
B.  Modelo en cascada.
C.  Modelo incremental.
D.  Modelo orientado a aspectos.
ANSWER: B

¿Qué nivel de madurez en CMMI-SW se caracteriza por procesos documentados y estandarizados?
A.  Nivel 1: Inicial.
B.  Nivel 2: Repetible.
C.  Nivel 3: Definido.
D.  Nivel 5: Optimizado.
ANSWER: C

¿Qué metodología ágil se basa en sprints y reuniones diarias llamadas "Daily Scrum"?
A.  XP (Programación ExtremA. .
B.  Scrum.
C.  AUP (Agile Unified Process).
D.  DevOps.
ANSWER: B

¿Cuál es el objetivo principal de la fase de validación en el desarrollo de software?
A.  Asegurar que el código cumple con las especificaciones técnicas.
B.  Verificar que el software cumple con las necesidades del cliente.
C.  Optimizar el rendimiento del software.
D.  Documentar el proceso de desarrollo.
ANSWER: B

¿Qué técnica de priorización de requisitos clasifica las necesidades en "Imprescindibles", "Deberían", "Podrían" y "No"?
A.  MoSCoW.
B.  Kano.
C.  Eisenhower.
D.  100 Dólares.
ANSWER: A

¿Qué estándar ISO establece una arquitectura de alto nivel del ciclo de vida del software?
A.  ISO 9001.
B.  ISO/IEC 12207:2011.
C.  ISO 15504.
D.  ISO 27001.
ANSWER: B

¿Qué rol en Scrum es responsable de maximizar el valor del producto?
A.  Scrum Master.
B.  Development Team.
C.  Product Owner.
D.  Project Manager.
ANSWER: C

¿Qué herramienta se utiliza para modelar y automatizar procesos de negocio?
A.  Bizagi.
B.  Jira.
C.  GitHub.
D.  Docker.
ANSWER: A

¿Qué fase del modelo incremental implica la escritura del código final según los pasos de diseño?
A.  Análisis de Requisitos.
B.  Diseño y Desarrollo.
C.  Pruebas.
D.  Implementación.
ANSWER: D

¿Qué principio de DevOps se enfoca en mejorar la comunicación bidireccional entre compañeros de equipo?
A.  Pensamiento sistémico.
B.  Aumentar los ciclos de feedback.
C.  Cambio cultural.
D.  Automatización.
ANSWER: B

¿Qué tipo de tarea en Bizagi requiere intervención humana?
A.  Tarea de Servicio.
B.  Tarea de Usuario.
C.  Tarea de Script.
D.  Tarea de Recepción.
ANSWER: B

¿Qué modelo de proceso de software es adecuado para proyectos con requisitos cambiantes y retroalimentación de usuarios?
A.  Modelo en cascada.
B.  Modelo evolutivo.
C.  Modelo formal.
D.  Modelo lineal.
ANSWER: B

¿Qué técnica de gestión de riesgos combina probabilidad e impacto en un solo gráfico?
A.  Matriz de probabilidad e impacto.
B.  Valor monetario esperado.
C.  Escala cualitativa.
D.  MoSCoW.
ANSWER: A

¿Cuál es la principal función del atributo aria-label en HTML?
A. Aplicar estilos directamente al texto
B. Proporcionar accesibilidad mediante descripciones
C. Aumentar el tamaño del campo de entrada
D. Enlazar hojas de estilo
ANSWER: B

¿Qué atributo se usa en un formulario para especificar la URL de destino?
A. target
B. action
C. href
D. method
ANSWER: B

¿Qué etiqueta HTML permite definir contenido reutilizable sin mostrarlo de inmediato?
A. <article>
B. <section>
C. <div>
D. <template>
ANSWER: D

¿Qué valor de rel impide que los motores de búsqueda sigan un enlace?
A. nofollow
B. noindex
C. external
D. nofollowing
ANSWER: A

¿Qué atributo permite validar un campo con expresiones regulares en HTML5?
A. pattern
B. regex
C. validate
D. expression
ANSWER: A

¿Cuál es el propósito de la propiedad will-change en CSS?
A. Eliminar transiciones
B. Optimizar el rendimiento para cambios futuros
C. Ocultar elementos innecesarios
D. Alinear contenido automáticamente
ANSWER: B

¿Qué unidad de medida es relativa al ancho de la ventana del navegador?
A. em
B. rem
C. vw
D. ch
ANSWER: C

¿Qué propiedad evita el colapso de márgenes y permite encerrar elementos flotantes?
A. display: block
B. clear: both
C. overflow: hidden
D. position: relative
ANSWER: C

¿Qué valor de position permite que un elemento permanezca visible durante el scroll?
A. static
B. absolute
C. fixed
D. relative
ANSWER: C

¿Cuál es el efecto de z-index en un elemento posicionado?
A. Cambia el tamaño
B. Ajusta la rotación
C. Controla el orden de apilamiento
D. Ajusta el padding
ANSWER: C

¿Qué representa una Promise en JavaScript?
A. Una función repetitiva
B. Una operación asincrónica que puede completarse o fallar
C. Una variable constante
D. Una API externa
ANSWER: B

¿Qué método convierte un objeto en una cadena JSON?
A. JSON.parse()
B. JSON.stringify()
C. toString()
D. Object.toJson()
ANSWER: B

¿Qué significa "hoisting" en JavaScript?
A. Eliminar variables duplicadas
B. Elevar declaraciones al principio de su contexto
C. Separar funciones del código
D. Priorizar llamadas AJAX
ANSWER: B

¿Cuál es el resultado de Array.prototype.map()?
A. Un número
B. Un nuevo array con los resultados de la función aplicada
C. Un string
D. Una copia del array original
ANSWER: B

¿Qué hace el método bind() en una función?
A. Elimina this
B. Ejecuta la función inmediatamente
C. Fija el contexto this de la función
D. Clona la función
ANSWER: C

¿Cuál es una característica principal de una Aplicación Web Progresiva (PWA. ?
A. Solo funciona en navegadores antiguos
B. No requiere conexión a Internet
C. Se comporta como una aplicación nativa
D. Está escrita exclusivamente en Java
ANSWER: C

¿Qué tipo de peticiones permite que el navegador se comunique con el servidor sin recargar toda la página?
A. Síncronas
B. Paralelas
C. Asíncronas (AJAX)
D. HTTP estándar
ANSWER: C

¿Qué tipo de aplicación web se adapta automáticamente a distintos tamaños de pantalla?
A. Web estática
B. Web responsive
C. Web monolítica
D. Web FTP
ANSWER: B

¿Qué estándar se utiliza comúnmente para autenticar usuarios en aplicaciones web modernas?
A. SMTP
B. OAuth
C. DNS
D. REST
ANSWER: B

¿Cuál es el principal enfoque del desarrollo Front-End?
A. Manipular bases de datos del servidor
B. Administrar el sistema operativo
C. Crear la interfaz de usuario en el navegador
D. Gestionar redes y puertos de la aplicación
ANSWER: C

¿Cuál es una característica clave de las plantillas en desarrollo web?
A. Son archivos de respaldo
B. Sirven para validar usuarios
C. Permiten reutilizar estructuras de código
D. Establecen políticas de seguridad
ANSWER: C

¿Qué paradigma de programación permite representar la lógica web mediante clases y objetos?
A. Procedimental
B. Declarativo
C. Funcional
D. Orientado a Objetos
ANSWER: D

¿Cuál es una ventaja de utilizar el patrón MVC en aplicaciones Front-End?
A. Mejora la seguridad del servidor
B. Aumenta el tamaño de la aplicación
C. Permite separar lógica, interfaz y datos
D. Requiere menos conocimientos de diseño
ANSWER: C

¿Cuál es una característica fundamental de las APIs REST?
A. Usan FTP como protocolo principal
B. Solo funcionan con aplicaciones móviles
C. Siguen principios de arquitectura sin estado (stateless)
D. Están limitadas a bases de datos relacionales
ANSWER: C

¿Cuál es uno de los beneficios de usar servicios web en aplicaciones Back-End?
A. Aumentar el tamaño de los archivos
B. Facilitar la integración con otros sistemas
C. Eliminar la necesidad de autenticación
D. Reducir la seguridad de la aplicación
ANSWER: B

¿Qué significa ORM?
A. Object Request Mapping
B. Object Relational Mapping
C. Online Resource Manager
D. Object Runtime Manager
ANSWER: B

¿Cuál es el lenguaje de consulta propio de Hibernate?
A. SQL
B. JPQL
C. HQL
D. JSON
ANSWER: C

¿Qué anotación se utiliza para indicar la clase persistente en Hibernate?
A. @Service
B. @Database
C. @Entity
D. @Persistence
ANSWER: C

¿Qué ventaja ofrece Hibernate frente a JDBC tradicional?
A. Mayor velocidad sin conexión
B. Mapeo automático entre objetos Java y tablas
C. Uso exclusivo de bases de datos NoSQL
D. Permite escribir consultas en JavaScript
ANSWER: B

¿Qué sintaxis permite escribir HTML dentro de JavaScript en React?
A. XML
B. JSX
C. TSX
D. HTML5
ANSWER: B

¿Cuál de las siguientes afirmaciones describe mejor el propósito de la validación de requisitos en el ciclo de vida del software?
A. Asegurar que los requisitos sean técnicamente implementables.  
B. Confirmar que los requisitos estén escritos sin errores gramaticales.  
C. Verificar que los requisitos reflejen correctamente las necesidades del cliente.  
D. Evaluar el rendimiento del sistema en condiciones reales.  
ANSWER: C

¿Cuál de las siguientes técnicas es más efectiva para validar requisitos ambiguos o mal entendidos?
A. Pruebas de integración  
B. Revisión estructurada con stakeholders  
C. Análisis de código fuente  
D. Simulación de procesos  
ANSWER: B

¿Qué característica distingue a un requisito validado de uno simplemente documentado?
A. Está escrito en lenguaje técnico.  
B. Ha sido aprobado por el equipo de desarrollo.  
C. Ha sido revisado y aceptado por los stakeholders.  
D. Tiene una prueba unitaria asociada.  
ANSWER: C  

¿Cuál de los siguientes riesgos es más probable si no se realiza una validación adecuada de requisitos?
A. Aumento del rendimiento del sistema  
B. Reducción del tiempo de desarrollo  
C. Desarrollo de funcionalidades innecesarias  
D. Mejora en la experiencia del usuario  
ANSWER: C 

¿Qué afirmación es más precisa respecto a la trazabilidad en la validación de requisitos?
A. Solo aplica a requisitos funcionales.  
B. Es útil únicamente en fases de prueba.  
C. Permite verificar que cada requisito tiene una fuente y una prueba asociada.  
D. Es responsabilidad exclusiva del equipo de QA.  
ANSWER: C

¿Cuál es la forma más adecuada de documentar los requisitos de software en un proyecto profesional?
A. Escribirlos en correos electrónicos entre el cliente y el desarrollador.
B. Utilizar un documento estructurado como el SRS (Software Requirements Specification).
C. Incluirlos como comentarios dentro del código fuente.
D. Discutirlos verbalmente en reuniones sin dejar registro.
ANSWER: B

¿Qué impacto tiene la priorización de requisitos en el desarrollo del software?
A. Reduce la necesidad de pruebas de calidad.
B. Permite enfocar los recursos en funcionalidades de mayor valor para el negocio.
C. Elimina la necesidad de reuniones con stakeholders.
D. Aumenta la complejidad del diseño arquitectónico.
ANSWER: B

¿Cuál es la forma más efectiva de priorizar los requisitos de software en un proyecto con recursos limitados y múltiples stakeholders?
A. Ordenarlos alfabéticamente para facilitar su búsqueda.
B. Asignarles un número aleatorio y desarrollarlos en ese orden.
C. Aplicar técnicas como MoSCoW o análisis de valor-negocio vs. esfuerzo.
D. Priorizar únicamente los requisitos propuestos por el equipo técnico.
ANSWER: C

¿Qué es la trazabilidad de los requisitos y por qué es importante?
A. Es una técnica para medir el rendimiento del software en producción.
B. Es el proceso de traducir requisitos a lenguaje de programación.
C. Es la capacidad de seguir el rastro de cada requisito desde su origen hasta su implementación y prueba.
D. Es una forma de documentar únicamente los requisitos funcionales.
ANSWER: C

¿Cómo se asegura que los requisitos se cumplen durante las pruebas de software?
A. Ejecutando pruebas sin documentación previa.
B. Validando únicamente los requisitos funcionales.
C. Utilizando una matriz de trazabilidad que vincule requisitos con casos de prueba.
D. Esperando a que el cliente detecte errores en producción.
ANSWER: C

1¿Cuál es la diferencia principal entre los requisitos funcionales y los no funcionales en el desarrollo de software?
A. Los requisitos funcionales describen como debe comportarse el sistema ante fallos  , mientras que los no funcionales son opcionales.
B. Los requisitos funcionales indican qué debe hacer el sistema, mientras que los no funcionales definen las funciones principales del sistema.
C. Los requisitos funcionales indican qué debe hacer el sistema, mientras que los no funcionales describen cómo debe hacerlo.
D. Los requisitos funcionales indican qué debe hacer el sistema, mientras que los no funcionales son opcionales son opcionales y no afectan al producto final
ANSWER: C

1¿Cuál es el objetivo principal del análisis de requisitos en un proyecto de software?
A. Diseñar la interfaz gráfica del sistema
B. Codificar los módulos principales
C. Identificar y documentar las necesidades del usuario
D. Estimar el presupuesto del proyecto
ANSWER: C

1¿Cuál de las siguientes afirmaciones describe mejor un requisito no funcional?
A. El sistema debe permitir registrar nuevos usuarios
B. El sistema debe responder en menos de 2 segundos
C. El sistema debe permitir imprimir facturas
D. El sistema debe calcular el total de ventas
ANSWER: B

1¿Qué técnica es más adecuada para descubrir requisitos tácitos o no expresados directamente por el usuario?
A. Reunión JAD
B. Encuestas
C. Observación
D. Entrevistas 
ANSWER: C

1¿Cuál es una ventaja clave del uso de casos de uso en el análisis de requisitos?
A. Permiten estimar el costo del proyecto
B. Describen la arquitectura del sistema
C. Sustituyen completamente la documentación técnica
D. Facilitan la comprensión de las interacciones entre usuarios y sistema.
ANSWER: C

¿Cuál es el objetivo principal del patrón Flyweight en el sistema desarrollado?
	A. Almacenar los datos de los estudiantes en la nube
	B. Optimizar el uso de memoria compartiendo datos comunes
	C. Automatizar la creación de interfaces gráficas
	D. Gestionar los estados anteriores de los objetos
ANSWER:  B

¿Qué componente del patrón Memento se encarga de almacenar el historial de cambios?
	A. Originator
	B. FlyweightFactory
	C. Caretaker
	D. Editor
ANSWER:  C

¿Cuál es el propósito del patrón Memento en la aplicación desarrollada?
	A. Encapsular datos para el modelo
	B. Permitir deshacer cambios realizados por el usuario
	C. Centralizar la lógica de presentación
	D. Dividir responsabilidades entre clases
ANSWER:  B

¿Qué mejora se propone en relación al patrón Memento para versiones futuras del sistema?
	A. Implementar validaciones lógicas
	B. Añadir función de rehacer
	C. Usar árboles binarios para búsqueda
	D. Migrar a arquitectura MVC
ANSWER:  B

¿Cómo contribuyen los patrones Flyweight y Memento al sistema en conjunto?
	A. Reducen el número de líneas de código y aumentan acoplamiento
	B. Permiten una estructura de base de datos más compleja
	C. Mejoran eficiencia de memoria y experiencia de usuario mediante deshacer
	D. Aumentan la redundancia de datos por eficiencia computacional
ANSWER:  C

 ¿Cuál es el objetivo principal del patrón de diseño Facade?
	A. Facilitar la creación de objetos complejos mediante constructores
	B. Simplificar el acceso a funcionalidades complejas de un subsistema
	C. Permitir la reutilización de componentes en distintos contextos
	D. Establecer comunicación directa entre clases
ANSWER:  B

¿En qué clase del proyecto se aplica el patrón Mediator según el documento?
	A. EstudianteUI.java
	B. EstudianteRepositorio.java
	C. EstudianteServicio.java
	D. Main.java
ANSWER:  C

¿Qué ventaja principal proporciona el uso del patrón Mediator?
	A. Aumenta la dependencia entre componentes
	B. Permite que los componentes se comuniquen directamente
	C. Facilita la reutilización de componentes desacoplándolos
	D. Simplifica la interfaz de usuario
ANSWER:  C

¿Cuál es una de las responsabilidades clave de la clase EstudianteFacade.java?
	A. Validar los datos de entrada directamente
	B. Gestionar la base de datos
	C. Servir como única interfaz entre la UI y la lógica del sistema
	D. Implementar la lógica de negocio
ANSWER:  C

¿Qué sucede si se implementa mal el patrón Facade y se agregan muchas funciones no relacionadas en una sola fachada?
	A. El sistema se vuelve más desacoplado
	B. Se pierde la utilidad del patrón Mediator
	C. La fachada se convierte en una estructura compleja difícil de mantener
	D. Mejora el rendimiento del sistema
ANSWER:  C

1¿Cuál es el propósito principal del patrón Adapter?
	A. Encapsular múltiples acciones dentro de una sola clase
	B. Permitir que dos clases incompatibles trabajen juntas
	C. Reducir el número de clases dentro del sistema
	D. Establecer relaciones de herencia entre clases
ANSWER:  B

1¿Qué componente del patrón Adapter traduce la interfaz de una clase a otra compatible?
	A. Target
	B. Adaptee
	C. Adapter
	D. Cliente
ANSWER:  C

1¿Cuál de las siguientes es una ventaja del patrón Command?
	A. Aumenta la dependencia entre las clases
	B. Permite encapsular una solicitud como un objeto
	C. Reduce la legibilidad del sistema
	D. Obliga a heredar múltiples clases
ANSWER:  B

1¿Qué desventaja se puede presentar al usar excesivamente el patrón Command?
	A. Reducción de extensibilidad del sistema
	B. Necesidad de modificar el cliente constantemente
	C. Incremento en la cantidad de clases
	D. Incapacidad de programar acciones futuras
ANSWER:  C

1¿En qué situación se recomienda aplicar el patrón Adapter?
	A. Cuando se desea agrupar comandos relacionados
	B. Al procesar eventos gráficos complejos
	C. Cuando se necesita usar una clase existente cuya interfaz no coincide con la esperada
	D. Al definir algoritmos recursivos complejos
ANSWER:  B

¿Qué clase se utiliza para crear widgets que pueden cambiar su contenido dinámicamente?
A. StatelessWidget
B. Column
C. StatefulWidget
D. MaterialApp
ANSWER: C

¿Qué clase en Flutter implementa Listenable y permite notificar cambios a la UI?
A. TextEditingController
B. ChangeNotifier
C. Future
D. Navigator
ANSWER: B

¿Qué función debe llamarse para actualizar a los listeners en un ChangeNotifier?
A. notify()
B. updateUI()
C. notifyListeners()
D. rebuild()
ANSWER: C

¿Qué tipo de lista muestra separadores entre los elementos?
A. ListView.separated
B. ListView.builder
C. Column
D. ReorderableListView
ANSWER: A

¿Qué propiedad en Flutter indica el número de columnas en un GridView.count?
A. columnCount
B. crossAxisCount
C. axisCount
D. numColumns
ANSWER: B

¿Qué widget se recomienda para construir listas dinámicas en Flutter?
A. ListView
B. Column
C. ListView.builder
D. ListTile
ANSWER: C

¿Cuál es un ejemplo válido de endpoint REST?
A. /getUsers
B. /users/:id
C. get/users
D. /user.get()
ANSWER: B

¿Qué función se usa para convertir un JSON en un objeto en Dart?
A. fromMap()
B. jsonDecode()
C. parse()
D. toString()
ANSWER: B

¿Qué ventaja ofrece el patrón MVVM?
A. Aumenta el acoplamiento
B. Dificulta pruebas
C. Mejora testabilidad y separación de capas
D. Evita el uso de widgets
ANSWER: C

¿Qué tipo de gestor de estado se considera más adecuado para apps grandes y testeables?
A. setState
B. Provider
C. Riverpod
D. StatefulWidget
ANSWER: C

¿Qué nombre tiene la convención de crear un objeto desde un JSON?
A. toJson
B. jsonDecode
C. fromJson
D. constructor
ANSWER: C

¿Cuál es el propósito de jsonEncode(contact.toJson())?
A. Convertir JSON a objeto
B. Leer un archivo
C. Codificar un objeto Dart a JSON
D. Enviar una imagen
ANSWER: C

¿Dónde se define la interfaz de repositorio en arquitectura limpia?
A. data/
B. application/
C. domain/
D. presentation/
ANSWER: C

¿Qué tipo de archivo se recomienda usar para separar los modelos que vienen de la API?
A. widgets/
B. entities/
C. models/
D. providers/
ANSWER: C

¿Qué propiedad del Container permite aplicar un fondo degradado?
A. backgroundGradient
B. gradientColor
C. BoxDecoration.gradient
D. decoration
ANSWER: D

¿Cuál es uno de los principales objetivos de las pruebas de software?
A. Eliminar el código no utilizado.
B. Demostrar que el software nunca falla.
C. Identificar defectos y mejorar la calidad del producto.
D. Sustituir la fase de desarrollo.
ANSWER: C

¿Qué relación existe entre calidad de software y pruebas?
A. Las pruebas disminuyen la calidad del software.
B. Las pruebas garantizan una interfaz atractiva.
C. Las pruebas son una herramienta para evaluar y asegurar la calidad.
D. Las pruebas son innecesarias si el equipo es experimentado.
ANSWER: C

¿Cuál de los siguientes es un principio fundamental de las pruebas de software?
A. Probar todo es posible.
B. Las pruebas no deben repetirse.
C. La agrupación de errores tiende a concentrarse.
D. Si pasa una vez, ya no necesita volver a probarse.
ANSWER: C

¿Cuál es el rol principal del ingeniero de pruebas?
A. Diseñar arquitecturas escalables.
B. Gestionar bases de datos.
C. Definir, ejecutar y documentar casos de prueba.
D. Implementar redes seguras.
ANSWER: C

¿Cuál es una diferencia clave entre verificación y validación?
A. La verificación implica probar el hardware únicamente.
B. La validación se realiza solo con el código fuente.
C. La verificación comprueba que el producto se construye correctamente.
D. La validación se enfoca en fases iniciales del desarrollo.
ANSWER: C

¿Qué representa la técnica de caja blanca?
A. Se basa en la exploración de la interfaz gráfica.
B. Se enfoca en los requerimientos sin ver el código.
C. Implica el conocimiento del código fuente.
D. Se utiliza únicamente para pruebas de rendimiento.
ANSWER: C

¿Cuál es la causa más común de errores en el software?
A. Fallas del sistema operativo.
B. Mal uso de la memoria.
C. Errores humanos en el desarrollo.
D. Actualizaciones automáticas.
ANSWER: C

¿Qué describe mejor a una revisión "walkthrough"?
A. Una técnica de análisis de rendimiento.
B. Una ejecución de código automatizada.
C. Una revisión informal guiada por el autor del artefacto.
D. Un tipo de prueba de integración.
ANSWER: C

¿Cuál de las siguientes afirmaciones describe una prueba de regresión?
A. Evalúa el rendimiento con muchos usuarios concurrentes.
B. Valida que cambios recientes no hayan afectado funciones previas.
C. Mide la usabilidad del sistema.
D. Es una prueba de aceptación temprana.
ANSWER: B

¿Cuál es una limitación común de las pruebas unitarias?
A. No pueden automatizarse.
B. No se pueden ejecutar en proyectos grandes.
C. No detectan fallos de integración entre módulos.
D. Solo prueban aplicaciones web.
ANSWER: C

1¿Qué caracteriza a una prueba de aceptación alfa?
A. Se realiza por usuarios reales en entornos reales.
B. Se lleva a cabo por los desarrolladores de manera informal.
C. Se ejecuta en paralelo con el desarrollo.
D. Se realiza internamente con participación del cliente.
ANSWER: D

1¿Qué se entiende por TDD (Test Driven Development)?
A. Un enfoque donde se escribe código y luego se prueba.
B. Un enfoque de pruebas no automatizadas.
C. Desarrollo dirigido por pruebas, donde se escriben pruebas antes del código.
D. Una técnica exclusiva de pruebas manuales.
ANSWER: C

1¿Cuál es el propósito del plan de pruebas?
A. Eliminar la necesidad de pruebas.
B. Registrar únicamente errores encontrados.
C. Definir estrategia, alcance y recursos necesarios para probar.
D. Generar el informe final de pruebas.
ANSWER: C

1¿Qué herramienta se utiliza para pruebas de carga y rendimiento?
A. JUnit
B. Jenkins
C. Postman
D. JMeter
ANSWER: D

1¿Qué es una herramienta de gestión de pruebas?
A. Un sistema de versionado de código.
B. Un entorno para desarrollar aplicaciones móviles.
C. Un sistema para organizar y planificar actividades de prueba.
D. Una base de datos relacional.
ANSWER: C

En el contexto de las aplicaciones distribuidas, la comunicación entre procesos es fundamental para el funcionamiento del sistema. ¿Cuál de los siguientes es un protocolo común utilizado para la comunicación entre procesos?
A. HTTP
B. FTP
C. RPC
D. SMTP
ANSWER: C

Las aplicaciones distribuidas tienen características específicas que las diferencian de las aplicaciones tradicionales. ¿Cuál de las siguientes es una característica clave de las aplicaciones distribuidas?
A. Centralización de recursos
B. Alta dependencia de un único servidor
C. Escalabilidad horizontal
D. Bajo nivel de tolerancia a fallos
ANSWER: C

La sincronización en sistemas distribuidos es un desafío debido a la falta de un reloj global. ¿Cuál de los siguientes algoritmos se utiliza para sincronizar relojes en sistemas distribuidos?
A. Algoritmo de Dijkstra
B. Algoritmo de Lamport
C. Algoritmo de Huffman
D. Algoritmo de Bubble Sort
ANSWER: B

La computación en la nube ofrece diversas ventajas para las aplicaciones distribuidas. ¿Cuál de las siguientes es una característica de la computación en la nube?
A. Requiere una inversión inicial alta en infraestructura física
B. Ofrece escalabilidad bajo demanda
C. Limita el acceso a los recursos a una ubicación geográfica específica
D. No permite el uso de virtualización
ANSWER: B

La orquestación de contenedores es esencial para gestionar aplicaciones distribuidas complejas. ¿Cuál de las siguientes herramientas se utiliza comúnmente para orquestar contenedores?
A. Docker Compose
B. Kubernetes
C. Apache HTTP Server
D. MySQL
ANSWER: B

En las bases de datos distribuidas, la metodología de configuración es crucial para el rendimiento. ¿Cuál de las siguientes opciones es un enfoque común para configurar bases de datos distribuidas?
A. Replicación de datos
B. Eliminación de copias de seguridad
C. Centralización de todas las consultas en un único nodo
D. Desactivación de la tolerancia a fallos
ANSWER: A

En el modelo cliente-servidor, el ______ solicita recursos mientras que el ______ los proporciona. Este enfoque es fundamental en las aplicaciones distribuidas.
A. cliente, servidor
B. servidor, middleware
C. nodo, API
D. contenedor, microservicio
ANSWER: A

Para garantizar la coherencia en sistemas distribuidos, se utilizan algoritmos como la ______ de relojes y la ______ mutua, que evitan conflictos en el acceso a recursos compartidos.
A. virtualización, replicación
B. sincronización, exclusión
C. autenticación, autorización
D. encriptación, compresión
ANSWER: B

En la computación en la nube, ______ permite empaquetar aplicaciones en entornos aislados, mientras que ______ gestiona la escalabilidad y despliegue de esos contenedores.
A. Docker, Kubernetes
B. OAuth, API
C. SOA, RPC
D. Thrift, gRPC
ANSWER: A

Las bases de datos distribuidas utilizan ______ para mantener copias de datos en múltiples nodos y ______ para coordinar transacciones entre ellos, asegurando consistencia.
A. replicación, consenso
B. virtualización, sincronización
C. autenticación, encriptación
D. APIs, WebSockets
ANSWER: A

En sistemas distribuidos, el problema de la ___________ requiere algoritmos como Paxos o Raft para garantizar que todos los nodos acuerden un valor, mientras que la ___________ asegura que solo un proceso acceda a un recurso compartido a la vez.
A. sincronización de relojes, replicación
B. tolerancia a fallos, consistencia eventual
C. exclusión mutua, elección de líder
D. acuerdo distribuido, exclusión mutua
ANSWER: D

En arquitecturas de microservicios, el patrón ___________ permite gestionar fallos en cascada mediante reintentos inteligentes, mientras que el ___________ facilita la comunicación asíncrona entre servicios desacoplados.
A. Circuit Breaker, Message Broker
B. API Gateway, Service Mesh
C. Load Balancer, Event Sourcing
D. CQRS, Saga Pattern
ANSWER: A

Para garantizar consistencia en bases de datos distribuidas, el teorema ___________ establece que es imposible lograr simultáneamente consistencia, disponibilidad y tolerancia a particiones, mientras que la ___________ permite replicar datos con garantías de atomicidad.
A. CAP, transacción distribuida
B. PACELC, sharding
C. ACID, replicación multimaestro
D. BASE, consistencia eventual
ANSWER: A

En seguridad distribuida, ___________ delega autorización mediante tokens de acceso, mientras que ___________ cifra datos en tránsito para evitar interceptaciones.
A. OAuth 2.0, TLS/SSL
B. JWT, API Key
C. SAML, HTTPS
D. OpenID Connect, IPsec
ANSWER: A

Para sincronizar relojes en sistemas distribuidos, el algoritmo ___________ utiliza marcas lógicas para ordenar eventos, mientras que ___________ corrige desviaciones basado en servidores de tiempo externos.
A. Lamport, NTP
B. Vectorial, PTP
C. Cristian, Berkeley
D. Paxos, Raft
ANSWER: A

1En un software bancario, se requiere garantizar confidencialidad, integridad y disponibilidad de los datos. ¿Qué estándar permite evaluar estos atributos de calidad?  
A. ISO/IEC 25010  
B. ISO 9001  
C. CISQ  
D. ISO/IEC 29110  
ANSWER: A

1El equipo detecta que los usuarios tienen dificultades para comprender las funciones debido a iconos poco claros y texto confuso. Quieren mejorar la ergonomía.  
A. ISO 9241  
B. ISO/IEC 9126  
C. ISO/IEC 25010  
D. CISQ  
ANSWER: A

1Una empresa quiere iniciar con un modelo que permita mejorar la fiabilidad y mantenibilidad de sus aplicaciones, basado en atributos de calidad interna y externa.  
A. ISO/IEC 9126  
B. ISO 9001  
C. CISQ  
D. ISO/IEC 29110  
ANSWER: A

1En un proyecto, no existe control formal sobre las versiones del software ni se siguen procesos estandarizados para desarrollo. ¿Qué norma puede ayudar?  
A. ISO 9001  
B. ISO/IEC 29110  
C. CISQ  
D. ISO/IEC 25010  
ANSWER: B

1Se desea medir la calidad del código mediante métricas automáticas para identificar defectos y vulnerabilidades.  
A. CISQ  
B. ISO 9241  
C. ISO 9001  
D. ISO/IEC 29110  
ANSWER: A

1Un software para personas con discapacidad presenta problemas de accesibilidad y navegación compleja. ¿Qué estándar ayuda a evaluar y mejorar estos aspectos?  
A. ISO 9241  
B. ISO/IEC 9126  
C. ISO/IEC 25010  
D. CISQ  
ANSWER: A

1Un sistema presenta errores frecuentes y mala documentación, y la empresa quiere un estándar para mejorar sus procesos y asegurar calidad desde la planificación hasta la entrega.  
A. ISO/IEC 29110  
B. ISO 9001  
C. CISQ  
D. ISO/IEC 25010  
ANSWER: A

1El equipo quiere evaluar el software en cuanto a su capacidad para ser probado y modificado sin afectar otras funcionalidades.  
A. ISO/IEC 9126  
B. ISO/IEC 25010  
C. ISO 9001  
D. ISO 9241  
ANSWER: B

1Una organización gubernamental quiere implementar un sistema de gestión de calidad con énfasis en mejora continua y satisfacción del cliente.  
A. ISO 9001  
B. ISO/IEC 29110  
C. CISQ  
D. ISO/IEC 9126  
ANSWER: A

Un software de comercio electrónico debe garantizar tiempos de respuesta rápidos aún en momentos de alta demanda.  
A. Usabilidad  
B. Rendimiento  
C. Seguridad  
D. Mantenibilidad  
ANSWER: B

2El equipo quiere aplicar un modelo de calidad que permita distinguir entre calidad interna del código y calidad en uso del producto final.  
A. ISO/IEC 25010  
B. ISO/IEC 29110  
C. CISQ  
D. ISO 9001  
ANSWER: A

2En un proyecto pequeño, se busca formalizar el proceso de desarrollo con un estándar adaptado para proyectos y equipos reducidos.  
A. ISO/IEC 29110  
B. ISO/IEC 9126  
C. ISO 9241  
D. CISQ  
ANSWER: A

2Los usuarios reportan que el sistema tiene un diseño poco intuitivo y difícil de usar. El equipo quiere aplicar un estándar para mejorar la experiencia de usuario.  
A. ISO 9241  
B. ISO/IEC 9126  
C. ISO 9001  
D. CISQ  
ANSWER: A

2Para evaluar la calidad estructural del software, el equipo decide utilizar métricas automáticas que detecten vulnerabilidades y mala calidad de código.  
A. CISQ  
B. ISO/IEC 29110  
C. ISO 9241  
D. ISO/IEC 25010  
ANSWER: A

2Un equipo necesita garantizar que el software sea portable y funcione correctamente en distintos sistemas operativos.  
A. ISO/IEC 25010  
B. ISO 9001  
C. CISQ  
D. ISO/IEC 9126  
ANSWER: A

2El equipo quiere mejorar la eficiencia energética de una aplicación móvil para prolongar la duración de la batería en dispositivos.  
A. ISO/IEC 25010  
B. ISO 9241  
C. CISQ  
D. ISO 9001  
ANSWER: A

2En un proyecto, la documentación es escasa y desordenada. Se quiere un estándar para mejorar el control documental y la gestión de procesos.  
A. ISO 9001  
B. ISO/IEC 29110  
C. CISQ  
D. ISO/IEC 9126  
ANSWER: A

2Se desea garantizar que el software pueda ser modificado fácilmente para futuras mejoras sin afectar su funcionamiento.  
A. Mantenibilidad  
B. Usabilidad  
C. Seguridad  
D. Rendimiento  
ANSWER: A

2Un equipo quiere aplicar buenas prácticas para controlar la calidad y asegurar que el producto cumple los requisitos y expectativas del cliente.  
A. ISO 9001  
B. ISO/IEC 29110  
C. CISQ  
D. ISO/IEC 9126  
ANSWER: A

30. En un software financiero, se detectan errores que afectan la integridad de los datos, por lo que se busca mejorar este atributo.  
A. Confidencialidad  
B. Integridad  
C. Disponibilidad  
D. Usabilidad  
ANSWER: B

3El equipo quiere evaluar la usabilidad de su aplicación enfocándose en la facilidad de aprendizaje y eficiencia para los usuarios finales.  
A. ISO 9241  
B. ISO/IEC 25010  
C. ISO/IEC 29110  
D. CISQ  
ANSWER: B

3Para un proyecto pequeño, se busca un estándar simple y efectivo para formalizar el ciclo de vida del software.  
A. ISO/IEC 29110  
B. ISO 9001  
C. CISQ  
D. ISO/IEC 9126  
ANSWER: A

3Un equipo quiere asegurar que su código sea seguro y cumpla con normas de calidad estructural y funcional.  
A. CISQ  
B. ISO 9241  
C. ISO/IEC 25010  
D. ISO/IEC 29110  
ANSWER: A

3Los usuarios reportan que la interfaz del sistema es poco accesible para personas con discapacidad visual.  
A. ISO/IEC 9126  
B. ISO 9241  
C. ISO/IEC 29110  
D. CISQ  
ANSWER: B

3Se busca un modelo que clasifique la calidad del software en características como fiabilidad, seguridad, eficiencia y usabilidad.  
A. ISO/IEC 25010  
B. ISO 9001  
C. ISO/IEC 29110  
D. CISQ  
ANSWER: A

3En un proyecto, se desea mejorar la capacidad del software para recuperarse de fallos y errores inesperados.  
A. Fiabilidad  
B. Usabilidad  
C. Mantenibilidad  
D. Seguridad  
ANSWER: A

3Una empresa desea implementar controles para mejorar la calidad de sus productos y procesos, asegurando la mejora continua.  
A. ISO 9001  
B. ISO/IEC 9126  
C. CISQ  
D. ISO/IEC 29110  
ANSWER: A

3El equipo quiere evaluar y mejorar la eficiencia de un sistema que procesa grandes volúmenes de datos en tiempo real.  
A. ISO/IEC 25010  
B. CISQ  
C. ISO 9241  
D. ISO/IEC 29110  
ANSWER: A

3Un sistema presenta problemas de seguridad en la autenticación y autorización de usuarios. ¿Qué atributo de calidad debe reforzarse?  
A. Confidencialidad  
B. Integridad  
C. Disponibilidad  
D. Seguridad  
ANSWER: D

En una revisión final, el equipo quiere asegurar que los procesos de desarrollo sigan estándares internacionales para facilitar auditorías y certificaciones.  
A. ISO/IEC 29110  
B. ISO 9001  
C. CISQ  
D. ISO/IEC 25010  
ANSWER: B

¿Qué es la seguridad del software?
A.  La protección del hardware contra daños físicos.
B.  La protección del software y sus datos contra accesos no autorizados.
C.  La optimización del rendimiento del software.
D.  La eliminación de errores en el código.
ANSWER: B

¿Por qué es importante la seguridad en el desarrollo de software?
A.  Para reducir los costos de producción.
B.  Para garantizar que el software sea accesible en cualquier momento.
C.  Para evitar vulnerabilidades que puedan ser explotadas por atacantes.
D.  Para mejorar la interfaz de usuario.
ANSWER: C

¿Qué representan las vulnerabilidades en el software?
A.  Errores que mejoran el rendimiento.
B.  Debilidades que pueden ser explotadas por atacantes.
C.  Características que aumentan la seguridad.
D.  Funciones que optimizan la compatibilidad.
ANSWER: B

¿Cuál es uno de los costes asociados a las vulnerabilidades del software?
A.  Reducción del tiempo de desarrollo.
B.  Pérdida de datos y daño a la reputación.
C.  Mejoras en la experiencia del usuario.
D.  Incremento en la velocidad del sistema.
ANSWER: B

¿Qué implica la gestión de riesgos de seguridad en el software?
A.  Identificar, evaluar y mitigar amenazas y vulnerabilidades.
B.  Mejorar únicamente la interfaz de usuario.
C.  Incrementar la funcionalidad del software sin considerar la seguridad.
D.  Reducir los costos de desarrollo a toda costa.
ANSWER: A

¿Cuál de las siguientes propiedades NO es típica de un software seguro y resiliente?
A.  Capacidad para recuperarse tras un ataque.
B.  Vulnerabilidad a ataques conocidos.
C.  Capacidad para detectar y responder a amenazas.
D.  Mínimos errores de seguridad.
ANSWER: B

¿Qué nivel de amenazas incluye riesgos a nivel de hardware?
A.  Solo amenazas físicas, como robos o daños.
B.  Amenazas relacionadas con la manipulación del hardware.
C.  Solo amenazas de software malicioso.
D.  Solo amenazas a la red.
ANSWER: B

¿Cuál de las siguientes es una amenaza a nivel de código?
A.  Ataques de denegación de servicio.
B.  Manipulación de datos en la base de datos.
C.  Inserción de código malicioso como SQL Injection.
D.  Fallos en la alimentación eléctrica.
ANSWER: C

¿Qué aspecto de las amenazas abarca el nivel de diseño?
A.  La fabricación de componentes físicos.
B.  La estructura y lógica del software que puede ser explotada.
C.  La velocidad de procesamiento del sistema.
D.  La compatibilidad con otros sistemas.
ANSWER: B

¿Qué se busca con un plan estratégico de seguridad en el ciclo de vida del desarrollo del software (SDLC. ?
A.  Reducir los costos de desarrollo únicamente.
B.  Integrar la seguridad en todas las fases del desarrollo.
C.  Limitar la seguridad solo en la etapa de diseño.
D.  Acelerar la publicación del software sin considerar la seguridad.
ANSWER: B

¿Qué son las soluciones o frameworks de seguridad existentes?
A.  Conjuntos de herramientas y buenas prácticas para proteger el software.
B.  Programas que eliminan todas las vulnerabilidades automáticamente.
C.  Sistemas operativos específicos para seguridad.
D.  Hardware especializado para protección física.
ANSWER: A

¿Qué se entiende por puntos de ataque en seguridad?
A.  Los lugares donde el software puede ser actualizado.
B.  Los lugares o vulnerabilidades por donde un atacante puede ingresar o causar daño.
C.  Las áreas donde se almacenan los datos del usuario.
D.  Los componentes de hardware que protegen el sistema.
ANSWER: B

¿Cuál es una de las amenazas a nivel de arquitectura en el software?
A.  Fallos de hardware en el servidor.
B.  Diseño de la estructura que permite ataques o fallos de seguridad.
C.  Mal funcionamiento del sistema operativo.
D.  Problemas en la red eléctrica.
ANSWER: B

¿Por qué es importante considerar la seguridad en todas las fases del ciclo de vida del desarrollo de software?
A.  Porque reduce la necesidad de pruebas de seguridad.
B.  Porque permite detectar y corregir vulnerabilidades antes de que sean explotadas.
C.  Porque hace que el software sea más barato de mantener.
D.  Porque elimina la necesidad de gestionar riesgos.
ANSWER: B

¿Qué papel cumplen las directrices de seguridad adicionales en el desarrollo de software?
A.  Mejoran la interfaz gráfica del software.
B.  Proveen recomendaciones para ampliar la protección contra amenazas específicas.
C.  Eliminar los requisitos funcionales del sistema.
D.  Reducir el tamaño del código.
ANSWER: B

¿Qué es SOA?
A. Sistema Operativo Avanzado
B. Arquitectura Orientada a Servicios
C. Sistema de Optimización Automatizado
D. Solución Ofimática Avanzada
ANSWER: B

¿Cuál es el componente clave de SOA que define las interfaces de servicio?
A. WSDL (Web Services Description Language)
B. XML (eXtensible Markup Language)
C. SOAP (Simple Object Access Protocol)
D. REST (Representational State Transfer)
ANSWER: A

¿Cuál de las siguientes afirmaciones describe mejor la modularidad en SOA?
A. Los servicios están fuertemente acoplados entre sí.
B. Los servicios están débilmente acoplados entre sí.
C. No se utiliza la modularidad en SOA.
D. Los servicios no se pueden reutilizar.
ANSWER: B

¿Cuál es el protocolo más comúnmente utilizado en SOA para la comunicación entre servicios?
A. HTTP (Hypertext Transfer Protocol)
B. FTP (File Transfer Protocol)
C. TCP (Transmission Control Protocol)
D. UDP (User Datagram Protocol)
ANSWER: A

¿Cuál de las siguientes opciones describe mejor la Arquitectura Orientada a Servicios (SOA. ?
A. Un paradigma de programación
B. Una técnica de diseño gráfico
C. Una arquitectura de software
D. Un sistema operativo
ANSWER: C

¿Cuál de los siguientes componentes es fundamental en una arquitectura SOA?
A. Base de datos
B. Cliente web
C. Servicio web
D. Lenguaje de programación
ANSWER: C

¿Cuál de las siguientes afirmaciones es cierta acerca de los servicios en una arquitectura SOA?
A. Los servicios solo pueden ser desarrollados en lenguajes de programación específicos.
B. Los servicios deben estar físicamente ubicados en el mismo servidor.
C. Los servicios deben ser independientes y autónomos.
D. Los servicios no pueden ser reutilizados en diferentes aplicaciones.
ANSWER: C

¿Cuál de las siguientes opciones describe mejor un contrato de servicio en una arquitectura SOA?
A. Un acuerdo legal entre el proveedor y el consumidor de servicios.
B. Un documento técnico detallando el funcionamiento interno de un servicio.
C. Una descripción formal de la interfaz y los requisitos de un servicio.
D. Un resumen de las métricas de rendimiento de un servicio.
ANSWER: C

¿Cuál de las siguientes opciones describe mejor la Arquitectura Orientada a Servicios (SOA. ?
A. Un paradigma de programación.
B. Una metodología de desarrollo ágil.
C. Un enfoque para el diseño de software basado en servicios independientes y reutilizables.
D. Un estándar de codificación para aplicaciones web.
ANSWER: C

¿Cuál de las siguientes tecnologías es fundamental para implementar una arquitectura SOA?
A. Base de datos relacional.
B. Servidores web.
C. Servicios web.
D. Protocolo HTTP.
ANSWER: C

¿Cuál de las siguientes características es típica de una arquitectura SOA?
A. Acoplamiento fuerte entre componentes.
B. Comunicación síncrona exclusivamente.
C. Alta cohesión dentro de los servicios.
D. Monolitos como estilo de implementación.
ANSWER: C

¿Cuál de las siguientes opciones describe mejor el concepto de contrato en una arquitectura SOA?
A. Un acuerdo legal entre el proveedor y el consumidor de servicios.
B. Un documento técnico detallando el funcionamiento interno de un servicio.
C. Una descripción formal de la interfaz y los requisitos de un servicio.
D. Un resumen de las métricas de rendimiento de un servicio.
ANSWER: C

¿Cuál de las siguientes opciones describe mejor la Arquitectura Orientada a Servicios (SOA. ?
A. Un lenguaje de programación
B. Un sistema operativo
C. Un enfoque para el diseño de sistemas de software
D. Una tecnología de seguridad
ANSWER: C

¿Cuál de los siguientes componentes es fundamental en una arquitectura SOA?
A. Servidores de bases de datos
B. Servicios web
C. Sistemas operativos
D. Lenguajes de programación
ANSWER: B

¿Cuál de los siguientes protocolos se utiliza comúnmente en una arquitectura SOA para la comunicación entre servicios?
A. HTTP
B. FTP
C. DNS
D. SSH
ANSWER: A

¿Cuál de las siguientes afirmaciones describe mejor un servicio en una arquitectura SOA?
A. Es un módulo de software que se ejecuta en un solo servidor.
B. Es una función o método dentro de un programa monolítico.
C. Es una unidad lógica de funcionalidad independiente y autónoma.
D. Es un componente físico de hardware.
ANSWER: C

¿Qué es SOA?
A. Un lenguaje de programación.
B. Una metodología de desarrollo de software.
C. Un enfoque para el diseño de sistemas de software.
D. Un sistema operativo.
ANSWER: C

¿Cuál de las siguientes afirmaciones describe mejor un servicio en SOA?
A. Un componente de software que realiza una función específica.
B. Una conexión de red entre sistemas distribuidos.
C. Un archivo de configuración utilizado en el desarrollo de software.
D. Un sistema operativo virtualizado.
ANSWER: A

¿Qué protocolo se utiliza comúnmente para la comunicación entre servicios en SOA?
A. HTTP
B. FTP
C. SMTP
D. Telnet
ANSWER: A

¿Cuál de las siguientes afirmaciones describe mejor un contrato de servicio en SOA?
A. Un acuerdo legal entre dos organizaciones.
B. Una especificación técnica que define cómo interactuar con un servicio.
C. Un documento de diseño de software.
D. Una licencia de software.
ANSWER: B

¿Cuál de los siguientes enunciados describe mejor la reutilización en SOA?
A. La capacidad de ejecutar múltiples servicios en paralelo.
B. El proceso de compartir código fuente entre varios proyectos de software.
C. La capacidad de utilizar un servicio en diferentes aplicaciones.
D. La implementación de servicios independientes en un único sistema.
ANSWER: C

¿Qué es un ESB (Enterprise Service Bus)?
A. Una base de datos empresarial.
B. Una tecnología para la integración de sistemas en SOA.
C. Un lenguaje de programación utilizado en SOA.
D. Un modelo de seguridad utilizado en SOA.
ANSWER: B

¿Cuál de las siguientes características NO es típica de una arquitectura SOA?
A. Desacoplamiento entre servicios.
B. Reutilización de servicios.
C. Dependencia de plataforma específica.
D. Composición de servicios.
ANSWER: C

¿Qué es un contrato WSDL en SOA?
A. Un documento de texto que describe un servicio web.
B. Una interfaz gráfica para diseñar servicios en SOA.
C. Un lenguaje de programación utilizado para desarrollar servicios en SOA.
D. Una especificación de seguridad utilizada en SOA.
ANSWER: A

¿Cuál de las siguientes tecnologías es ampliamente utilizada para implementar servicios en SOA?
A. HTML
B. XML
C. JavaScript
D. CSS
ANSWER: B

¿Cuál de las siguientes afirmaciones describe mejor el principio de "granularidad" en SOA?
A. La capacidad de un servicio para procesar grandes volúmenes de datos.
B. La forma en que se implementa un servicio en un sistema operativo específico.
C. El nivel de detalle o la funcionalidad encapsulada en un servicio.
D. La ubicación geográfica de los servidores en una arquitectura distribuida.
ANSWER: C

¿Cuál de los siguientes estándares se utiliza para la seguridad en SOA?
A. SSL (Secure Socket Layer)
B. HTML (Hypertext Markup Language)
C. TCP/IP (Transmission Control Protocol/Internet Protocol)
D. SQL (Structured Query Language)
ANSWER: A

¿Cuál de las siguientes afirmaciones describe mejor un "servicio compuesto" en SOA?
A. Un servicio que no se puede reutilizar en otras aplicaciones.
B. Un servicio que contiene múltiples funcionalidades encapsuladas.
C. Un servicio que solo puede ser accedido a través de una red privada.
D. Un servicio que utiliza una tecnología de comunicación obsoleta.
ANSWER: B

¿Qué es la orquestación en SOA?
A. El proceso de combinar servicios para construir una aplicación completa.
B. La comunicación directa entre servicios sin intervención de una capa adicional.
C. La migración de servicios a una nueva infraestructura.
D. La validación de datos en la capa de presentación.
ANSWER: A

¿Cuál de los siguientes estándares se utiliza comúnmente para el intercambio de mensajes en SOA?
A. SOAP (Simple Object Access Protocol)
B. JSON (JavaScript Object Notation)
C. CSV (Comma-Separated Values)
D. BMP (Binary Message Protocol)
ANSWER: A

¿Cuál de las siguientes afirmaciones describe mejor un "bus de servicios" en SOA?
A. Una infraestructura de hardware utilizada para ejecutar servicios en paralelo.
B. Un protocolo de comunicación utilizado para la interacción entre servicios.
C. Un componente de software que facilita la comunicación y la coordinación entre servicios.
D. Una base de datos utilizada para almacenar información sobre los servicios disponibles.
ANSWER: C

¿Cuál de las siguientes opciones describe mejor la "distribución" en SOA?
A. La ubicación geográfica de los servidores que ejecutan los servicios.
B. El proceso de dividir una aplicación en múltiples servicios independientes.
C. La comunicación directa entre servicios en una red local.
D. El número de usuarios que acceden a un servicio en un momento dado.
ANSWER: B

¿Cuál de los siguientes enfoques es esencial en una arquitectura SOA para garantizar la interoperabilidad entre diferentes servicios?
A. Uso exclusivo de estándares propietarios.
B. Implementación de contratos de servicios bien definidos.
C. Dependencia de una plataforma de software específica.
D. Centralización de todos los servicios en un único servidor.
ANSWER: B

¿Cuál de las siguientes opciones describe mejor un "servicio web" en SOA?
A. Un servicio que solo puede ser accedido a través de una red privada.
B. Un servicio que utiliza exclusivamente el protocolo FTP (File Transfer Protocol) para la comunicación.
C. Un servicio que utiliza los estándares de la web, como HTTP, XML y SOAP, para la comunicación.
D. Un servicio que solo puede ser invocado por aplicaciones desarrolladas en un lenguaje de programación específico.
ANSWER: C

¿Cuál de las siguientes opciones describe mejor el concepto de "descubrimiento de servicios" en SOA?
A. El proceso de encontrar nuevos servicios en Internet.
B. La capacidad de un servicio para adaptarse automáticamente a diferentes entornos.
C. La búsqueda y recuperación de información sobre servicios disponibles en un entorno SOA.
D. El proceso de evaluar la calidad y el rendimiento de un servicio.
ANSWER: C

¿Cuál de las siguientes opciones describe mejor la "gestión de servicios" en SOA?
A. La implementación de servicios sin supervisión o control.
B. La capacidad de un servicio para ejecutarse en diferentes plataformas.
C. El proceso de supervisar, administrar y controlar el ciclo de vida de los servicios en una arquitectura SOA.
D. La creación de servicios sin la necesidad de utilizar estándares específicos.
ANSWER: C

La tecnología de exposición de "Web Services" implica la creación de un conjunto de clases que son las encargadas de intermediar la petición con la invocación del servicio. ¿Qué patrón de diseño sigue la implementación de estas clases intermediarias?
A. Proxy
B. Facade
C. Composite
D. Decorator
ANSWER: A

¿De qué se ocupa la arquitectura de software?
A. Diseño Preliminar o de Alto Nivel
B. Diseño detallado
C. Diseño de Algoritmos
D. Diseño de estructuras de datos
ANSWER: A

El estándar UDDI de los Servicios Web de tipo SOAP se utiliza para.
A. Definir los mensajes de intercambio de datos
B. Definir la estructura de un Servicio Web
C. Crear un directorio de servicios Web que pueden ser invocados por terceros
D. Definir un esquema de seguridad para el intercambio de datos
ANSWER: C

En que sección de un archivo WSDL se identifica las operaciones que expone un servicio Web.
A. Definitions
B. Message
C. PortType
D. Binding
ANSWER: C

¿Cuál de los siguientes métodos HTTP se debe utilizar en una invocación REST para obtener recursos sin realizar ninguna modificación asociada a la invocación?
A. GET
B. PUT
C. POST
D.DELETE
ANSWER: A

¿Cuál de las siguientes representaciones de mensajes NO es soportada por los servicios REST?
A. TEXTO 
B. BINARIO
C. XML
D. JSON
ANSWER: B

¿Cuál de las siguientes afirmaciones describe mejor el propósito principal de SOA?
A. Facilitar la comunicación entre dispositivos IoT (Internet of Things, Internet de las Cosas).
B. Permitir la interoperabilidad entre sistemas heterogéneos.
C. Mejorar la seguridad en las transacciones electrónicas.
D. Optimizar el rendimiento de los servidores web.
ANSWER: B

¿Cuál de las siguientes tecnologías es fundamental para implementar una arquitectura SOA?
A. Protocolo de transferencia de hipertexto (HTTP).
B. Lenguaje de marcado extensible (XML).
C. Sistema de gestión de bases de datos relacionales (RDBMS).
D. Red de área local (LAN).
ANSWER: B

¿Cuál de las siguientes características es esencial para un servicio en una arquitectura SOA?
A. Acoplamiento estrecho con otros servicios.
B. Dependencia de una plataforma de desarrollo específica.
C. Exposición de una interfaz bien definida.
D. Comunicación directa con la base de datos.
ANSWER: C

¿Cuál de las siguientes ventajas es típicamente asociada con la implementación de una arquitectura SOA?
A. Mayor complejidad en el desarrollo de aplicaciones.
B. Menor flexibilidad en la adaptación a cambios en los requisitos.
C. Mayor reutilización de servicios y componentes.
D. Menor escalabilidad de los sistemas.
ANSWER: C

¿Qué representa la sigla "SOA"?
A. Servicio Orientado a la Arquitectura.
B. Servicio de Organización Avanzada.
C. Sistema Operativo Asincrónico.
D. Sistema de Orientación Avanzada.
ANSWER: A

¿Cuál de las siguientes afirmaciones describe mejor un servicio en SOA?
A. Un módulo de software que realiza una tarea específica y se comunica con otros servicios mediante llamadas a funciones.
B. Una base de datos centralizada que almacena información de todos los usuarios.
C. Un servidor web que proporciona acceso a sitios de comercio electrónico.
D. Un dispositivo de hardware utilizado para almacenar y procesar datos.
ANSWER: A

¿Cuál de los siguientes protocolos es ampliamente utilizado en SOA para la comunicación entre servicios?
A. HTTP (Protocolo de Transferencia de Hipertexto).
B. FTP (Protocolo de Transferencia de Archivos).
C. SMTP (Protocolo Simple de Transferencia de Correo).
D. SNMP (Protocolo Simple de Administración de ReD. .
ANSWER: A

¿Qué es el software según el IEEE?  
A.  Un conjunto de componentes físicos de un computador.  
B.  El conjunto de programas, procedimientos, reglas, documentación y datos asociados a un sistema de computación.  
C.  Solo los programas ejecutables sin documentación.  
D.  Un lenguaje de programación específico.  
ANSWER: B  

¿Cuál es el objetivo principal de un proceso de software efectivo?  
A.  Reducir la necesidad de documentación.  
B.  Incrementar la productividad mediante estandarización, reuso y consistencia.  
C.  Eliminar la participación del cliente en el desarrollo.  
D.  Disminuir el uso de herramientas tecnológicas.  
ANSWER: B  

¿Qué documento se genera como resultado del análisis de requisitos?  
A.  Diagrama de flujo.  
B.  Especificación de Requerimientos del Sistema (ERS).  
C.  Manual de usuario.  
D.  Código fuente preliminar.  
ANSWER: B  

¿Qué modelo de proceso de software se caracteriza por su enfoque secuencial y lineal?  
A.  Modelo en espiral.  
B.  Modelo en cascada.  
C.  Modelo evolutivo.  
D.  Modelo ágil.  
ANSWER: B  

¿Cuál es una desventaja del modelo en cascada?  
A.  Alta adaptabilidad a cambios en los requisitos.  
B.  Resultados visibles hasta etapas avanzadas del proyecto.  
C.  Uso exclusivo en proyectos pequeños.  
D.  Falta de documentación.  
ANSWER: B  

¿Qué tipo de prototipo se descarta después de su uso en la exploración de requisitos?  
A.  Prototipo evolutivo.  
B.  Prototipo desechable.  
C.  Prototipo operativo.  
D.  Prototipo incremental.  
ANSWER: B  

¿Qué elemento introduce el modelo en espiral que no está presente en el modelo en cascada?  
A.  Documentación detallada.  
B.  Análisis de riesgos.  
C.  Programación en parejas.  
D.  Pruebas unitarias.  
ANSWER: B  

¿Qué norma ISO está relacionada con los procesos del ciclo de vida del software?  
A.  ISO 900 
B.  ISO/IEC 1220 
C.  ISO 27000.  
D.  ISO 20000.  
ANSWER: B  

¿Cuál es el enfoque principal de la Programación Extrema (XP)?  
A.  Documentación exhaustiva.  
B.  Adaptación a requisitos imprecisos y cambiantes.  
C.  Uso exclusivo de modelos lineales.  
D.  Eliminación de pruebas automatizadas.  
ANSWER: B  

¿Qué característica define a los procesos ágiles?  
A.  Énfasis en la planificación rígida y documentación detallada.  
B.  Equipos grandes y jerarquizados.  
C.  Desarrollo incremental y adaptación continua.  
D.  Uso exclusivo de prototipos desechables.  
ANSWER: C  

¿Qué actividad NO forma parte del Proceso Unificado (RUP)?  
A.  Inicio.  
B.  Elaboración.  
C.  Mantenimiento predictivo.  
D.  Transición.  
ANSWER: C  

¿Qué estándar se enfoca en la evaluación de la capacidad de los procesos de software?  
A.  ISO/IEC 15504 (SPICE).  
B.  ISO 900 
C.  ISO 27000.  
D.  ISO 20000.  
ANSWER: A  

¿Qué nivel de capacidad en ISO/IEC 15504 indica que un proceso está "optimizado"?  
A.  Nivel 3 
B.  Nivel 4 
C.  Nivel 5
D.  Nivel 2
ANSWER: C  

¿Qué herramienta utiliza UWE (UML-based Web Engineering) para el desarrollo de aplicaciones web?  
A.  Diagramas de flujo.  
B.  Perfil UML propio y generación semiautomática mediante UWEXML.  
C.  Prototipos en papel.  
D.  Lenguaje de programación Python.  
ANSWER: B  

¿Cuál es el objetivo principal de PSP (Personal Software Process)?  
A.  Gestionar equipos grandes.  
B.  Mejorar el rendimiento individual mediante autoevaluación y métricas.  
C.  Eliminar la necesidad de pruebas de software.  
D.  Reducir la interacción con el cliente.  
ANSWER: B  

¿Cuál de estos es un beneficio en el Desarrollo Global de Software?
A.  Expansión Territorial y costos reducidos de salarios de países con menores sueldos mínimos.
B.  Disminuye en los tiempos diferenciados por la zona horaria.
C.  Poca gama de mano de obra adecuada en diferentes especializaciones.
D.  Menos acercamiento al cliente y al mercado.
ANSWER: A

¿Cómo definirías el Desarrollo Global de Software?
A.  Como el nivel de educación que el equipo tiene.
B.  Como el desarrollo de software separado por fronteras geográficas involucrando un estilo de tiempo real e interacción.
C.  Como el nivel de costumbres que el equipo tiene.
D.  Como el nivel de comportamiento que el equipo tiene.
ANSWER: B

¿Cuál de estos es un problema sobre el Desarrollo Global de Software?
A.  Zonas horarios separadas causan una colaboración pobre.
B.  Se sobre montan las horas de trabajo en los sitios distribuidos en lugar de seguir el sol.
C.  Que se ha puesto más enfoque en ver los riesgos del desarrollo que en los beneficios.
D.  Tiempos de respuesta demorado.
ANSWER: C

Completar: El riesgo más visible en la compartición de mejores prácticas es:
A.  Dificultad de conseguir personal más barato en todo el mundo.
B.  Gestión de mejoras de conocimiento.
C.  Restricciones impuestas por la dificultad de cercanía al cliente y al mercado.
D.  Que el no lograr la comunicación cara a cara inhibe la compartición de conocimiento.
ANSWER: D

Completar: El beneficio de acceder a un mayor número de empleados especializados a nivel global:
A.  Es que manejan el idioma y son más accesibles para trabajar remotamente.
B.  Atributos de Calidad del empleado son mejores que las nuestras y más cara.
C.  Restricciones por problemas de interculturalidad.
D.  El sueldo mínimo en otros países son más bajos que el nuestro.
ANSWER: D

¿Cuál es el objetivo más importante en el Desarrollo Global de Software?
A.  Requerimientos de funcionalidad.
B.  Requerimientos de usuario.
C.  Requerimientos no funcionales.
D.  El tiempo de desarrollo lo hace más fácil de mercadear.
ANSWER: D

¿Cuál es el riesgo de la reducción de costos en el Desarrollo Global de Software?
A.  Especificación.
B.  Validación.
C.  La coordinación de los desarrolladores se complica por la distribución geográfica.
D.  Verificación.
ANSWER: C

Completar: El beneficio de sacar rédito por la efectividad de las zonas horarios son:
A.  Los horarios.
B.  El poder seguir el modelo sigue el sol para ganar número de horas posibles en el día.
C.  Las metodologías utilizadas.
D.  La coordinación.
ANSWER: B

¿El beneficio que se aprovecha en el desarrollo de trabajo entre sitios cruzados en equipos son?
A. La coordinación
B.  Los horarios.
C.  La empatía cultural.
D.  La posibilidad de dividir en módulos el trabajo.
ANSWER: D

Completar: La técnica más importante en la comunicación en el Desarrollo Global es 
A.  la Validación.
B.  la Verificación.
C.  el SDLC.
D.  la Comunicación cara a cara.
ANSWER: D

Completar: El acceso a tener una diversidad de personal calificado de varios países lleva como riesgo el 
A.  Requerimientos de funcionalidad y no funcionalidad son confusos.
B.  Requerimientos de usuario y de stakeholder no se contemplan.
C.  Requerimientos no funcionales y de usabilidad no son requeridos.
D.  Tener que lidiar con problemas culturales que no son previsibles.
ANSWER: D

Completar: El acceso a tener una diversidad de personal calificado de varios países lleva como beneficio el 
A.  Requerimientos de funcionalidad son fáciles de elicitar. 
B.  Basar en módulos el proyecto.
C.  El innovar y aplica mejores prácticas.
D.  Basar en Fases el proyecto.
ANSWER: C

¿Cuál de estos roles no sirve para el Desarrollo Global de Software?
A.  Desarrollador.
B.  Ingeniero de requisitos.
C.  Coordinador.
D.  Jefe de Proyecto.
ANSWER: B

Completar: La metodología que más se adapta al Desarrollo Global de Software se le puede llamar como 
A.  Cascada.
B.  Proceso Unificado.
C.  SCRUM Global.
D.  SCRUM Distribuido.
ANSWER: D

Completar: Una de las razones fundamentales del Desarrollo Global de Software es
A.  Estar cerca del cliente y el mercado.
B.  Facilidad en la Verificación.
C.  Completar el SDLC.
D.  Facilidad para Gestionar los Requerimientos.
ANSWER: A


¿Cuál de los siguientes NO es un criterio de calidad del software según la ISO 9126-1998?
A. Mantenibilidad
B. Efectividad
C. Usabilidad
D. Portabilidad
ANSWER: B

¿Qué metodología de desarrollo de software ha sido desarrollada para entregar software funcional en iteraciones cortas llamadas SPRINT?
A.  CASCADA
B.  SCRUM
C.  ESPIRAL
D.  PROTOTIPADO
ANSWER: B


 ¿Cuál de las siguientes técnicas sirven para determinar el tamaño del software en base a los requisitos funcionales?
A.  DIAGRAMA DE GANTT
B.  PUNTOS DE FUNCIÓN
C.  DIAGRAMA DE PERT
D.  ANÁLISIS DE RIESGOS
ANSWER: B

 ¿Qué documento permite desarrollar software basado en la técnica TDD (Test Driven Development)?
A.  PLAN DE PRUEBAS
B.  ESPECIFICACIÓN DE REQUISITOS
C.  DIAGRAMA DE FLUJO DE DATOS
D.  MANUAL DE USUARIO
ANSWER: A


¿Cuál de los siguientes es un producto de la fase de inicio en el Proceso Unificado de Rational (RUP)?
A. Plan de Pruebas
B. Modelo Entidad Relación
C. Caso de negocio y visión
D. Modelo de Clases
ANSWER: D

 ¿Cuál de los siguientes NO es un producto de la fase de construcción de acuerdo al Proceso Unificado de Rational (RUP)?
A. El producto de software integrado y corriendo
B. Manuales de usuario
C. Descripción del "release" actual
D. Plan de desarrollo revisado
ANSWER: D

 ¿Cuál de las siguientes es una característica clave de las metodologías ágiles?
A. Énfasis en la documentación detallada
B. Desarrollo secuencial y lineal
C. Colaboración estrecha con el cliente
D. Resistencia al cambio
ANSWER: C

 ¿Qué es la gestión de la configuración en un proyecto de software?
A.  LA ADMINISTRACIÓN DEL HARDWARE UTILIZADO EN EL DESARROLLO
B.  EL CONTROL DE CAMBIOS Y VERSIONES DEL SOFTWARE Y LA DOCUMENTACIÓN
C.  LA CONFIGURACIÓN DE LAS HERRAMIENTAS DE DESARROLLO
D.  LA GESTIÓN DE LA INFRAESTRUCTURA DE RED
ANSWER: B

 ¿En qué métrica del tamaño del software considera la fórmula para estimación de acuerdo al modelo COCOMO?
A.  EN UNA ESTIMACIÓN RÁPIDA Y APROXIMADA BASADA EN LA EXPERIENCIA Y LA INTUICIÓN
B.  EN EL CONTEO DE PUNTOS DE FUNCIÓN 
C.  EN EL NÚMERO DE LÍNEAS DE CÓDIGO
D.  EN LA ESTIMACIÓN DEL ESFUERZO EN PERSONAS MES
ANSWER: C

¿Cuál es el objetivo principal de una reunión de "daily scrum" en un proyecto Agile?
A.  PRESENTAR EL PRODUCTO FINAL AL CLIENTE
B.  REALIZAR LA PLANIFICACIÓN DEL SPRINT
C.  REPORTAR EL PROGRESO DEL DESARROLLO
D.  REALIZAR EL CONTROL DE CAMBIOS
ANSWER: C

1¿Qué es un "sprint backlog" en Scrum?
A.  UNA LISTA DE TODAS LAS TAREAS PENDIENTES DEL PROYECTO
B.  EL CONJUNTO DE HISTORIAS DE USUARIO QUE SERÁN DESARROLLADOS
C.  EL CONJUNTO DE HISTORIAS DE USUARIO SELECCIONADAS PARA UN SPRINT
D.  UN INFORME DE LOS DEFECTOS ENCONTRADOS EN EL SOFTWARE
ANSWER: C

1¿Cuál de las siguientes opciones describe mejor una "historia de usuario" en el desarrollo ágil de software?
A. Un documento técnico detallado que describe los requisitos del sistema
B. Un diagrama de flujo que ilustra el proceso de desarrollo
C. Un relato corto que describe quien, qué y para qué se desea una característica del software
D. Un conjunto de casos de prueba para verificar la funcionalidad del sistema
ANSWER: C

1¿Cuál de las siguientes metodologías NO se considera una metodología ágil?
A. Modelo en cascada
B. Programación Extrema (XP)
C. Scrum
D. Desarrollo de Software Adaptativo (DSA. 
ANSWER: A

1¿Cuál No es un modelo de ciclo de vida del software?
A.  CASCADA
B.  ITERATIVO INCREMENTAL
C.  EVOLUTIVO
D.  SECUENCIAL
ANSWER: D

1¿Cuál aspecto influye para seleccionar un modelo de ciclo de vida?
A.  EL NÚMERO DE LÍNEAS DE CÓDIGO DEL SOFTWARE
B.  LA METODOLOGÍA DE DESARROLLO
C.  LA GESTIÓN DE LA CONFIGURACIÓN
D.  LA INCERTIDUMBRE O RIESGO DE CAMBIOS DE LOS REQUISITOS 
ANSWER: D

¿Cuál de las siguientes alternativas estipulan una manera incorrecta de evitar sesgos en el planteamiento de preguntas en una encuesta?
A.  Proporcionar categorias de respuestas exhaustiva, imparcial y no excluyentes.
B.  Haga suficientes preguntas para cubrir adecuadamente el tema.
C.  Tenga cuidado de usar redacción que influya en la forma en que el encuestado piensa en el problema.
D.  Escriba instrucciones o comentarios claros e imparciales.
E) Es necesario tomar en cuenta el orden de las preguntas y que no influya la respuesta contestada en la pregunta siguiente.
ANSWER: A

¿Cuál de las siguientes opciones corresponde a la definición de una encuesta?
A.  Es solo el instrumento (el cuestionario o la lista de verificación) para recopilar información.
B.  Es un sistema integral de recopilación de información para describir, comparar o explicar conocimientos, actitudes y comportamientos.
C.  Estudio que se le realiza a un grupo de personas, estas no representan a una población más amplia.
D.  Es una conversación dirigida, con un propósito especifico y que usa un formato de preguntas y respuestas.
E) Técnica útil para el analista en su proceso de investigación, consiste en observar a las personas cuando efectúan su trabajo.
ANSWER: B

¿Cuál de las siguientes opciones representa la actividad que se debe realizar después de diseñar y administrar una encuesta?
A.  Hacer la encuesta.
B.  Realizar un análisis de datos.
C.  Implementar cuestionarios.
D.  Investigar sesgos sistemáticos.
E) Sacar conclusiones.
ANSWER: B

¿Cuál de las siguientes opciones representa un planteamiento incorrecto en relación con la población objetivo en una encuesta?
A.  Es un conjunto representativo de personas que estén en condiciones de responder a las preguntas de la encuesta.
B.  Se representa como una lista finita de todos sus miembros.
C.  Su definición surge de los objetivos de la encuesta.
D.  La población objetivo específica puede ser en sí misma un subconjunto de una población más grande.
E) Puede especificarse mediante el uso de criterios de inclusión o exclusión.
ANSWER: A

¿Cuál de las siguientes opciones corresponde al orden de actividades adecuado para realizar una investigación?
A.  Idea, problema, estado del arte, reporte, investigación
B.  Problema, estado del arte, investigación, idea, reporte
C.  Problema, investigación, estado del arte, idea, reporte
D.  Problema, idea, estado del arte, investigación, reporte
E) Idea, estado del arte, problema, reporte, investigación
ANSWER: D

¿Cuál(es) de las siguientes afirmaciones no corresponden a los criterios por los cuales se clasifica la investigación?
A.  De acuerdo al tipo de problema que se aborda
B.  Según el propósito de carácter teórico o de solución de problemas
C.  Según el tipo de instrumentos utilizados en la recolección, procesamiento y análisis de los datos
D.  En función del método y de la relación investigador-investigado
E) De acuerdo a la época en la cual se lleva a cabo la investigación
ANSWER: E

¿Cuál de las siguientes afirmaciones representa el orden adecuado de las actividades a realizarse para la definición de una problemática?
A.  Identificación del problema, búsqueda de información, elaboración del problema y formulación del problema
B.  Identificación del problema, observación del problema, revisión de literatura, estructuración del problema y refinamiento del problema
C.  Identificación del problema, estructuración del problema, análisis del problema, planteamiento del problema y revisión de literatura
D.  Identificación del problema, estructuración del problema, análisis del problema, planteamiento del problema y observación del problema
E) Identificación del problema, búsqueda de información, elaboración del problema y planeación del problema
ANSWER: A

¿Cuál de los siguientes postulados propone la real importancia de una  Revisión de Literatura Preliminar (RLP)?
A.  A través de un RLP se sintetiza la información relevante de los estudios primarios de una manera razonable, se obtienen resultados con valor científico
B.  Toda investigación inicia con una RLP, se obtienen importantes resultados de tipo observacional y se minimizan los trabajos existente
C.  Identifica, evalúa e interpreta toda la información relevante a un área temática, fenómeno de interés o pregunta de investigación
D.  Un RLP es un estudio secundario a través del cual se pueden generalizar los hallazgos obtenidos
E) Un RLP cubre el universo de investigación de una temática específica
ANSWER: A

La investigación es:
A.  El proceso sistemático de recopilación y análisis de información (datos) para aumentar la comprensión sobre el fenómeno que nos concierne o nos interesa.
B.  El proceso sincrónico de recopilación y análisis de información (datos) para aumentar la comprensión sobre el fenómeno que nos concierne o nos interesa
C.  El proceso sistemático de creación y análisis de información (datos) para aumentar la comprensión sobre el fenómeno que nos concierne o nos interesa
D.  El proceso sistemático de síntesis de información (datos) para aumentar la comprensión sobre el fenómeno que nos concierne o nos interesa.
ANSWER: A

¿Cuál es el primer paso del proceso de investigación científica?
A.  Diseñar el estudio
B.  Formular hipótesis
C.  Definir el problema
D.  Analizar datos
ANSWER: C

¿Qué sistema utiliza el estilo APA para la citación en el texto?
A. Autor-página
B. Autor-año
C. Número-página
D. Abreviatura-numero
ANSWER: B

¿Cuál es el formato para una cita textual corta?
A. Menos de 20 palabras y cursiva
B. Menos de 30 palabras y negrita
C. Menos de 40 palabras y entre comillas
D. Más de 50 palabras y con sangría
ANSWER: C

¿Qué debe incluir una cita textual larga?
A. Comillas y letra cursiva
B. Texto separado, sin comillas, con sangría de 1.27 cm
C. Texto en negrita con letra más grande
D. Texto subrayado y centrado
ANSWER: B

¿Cuándo se utiliza "et al." en una cita?
A. Para citar más de dos autores
B. Para citar autores corporativos
C. Para citar tres o más autores
D. Para todas las citas
ANSWER: C

¿Qué se debe hacer cuando se citan dos autores con el mismo apellido?
A. Usar solo el apellido
B. Incluir las iniciales de sus nombres
C. Colocar los apellidos en cursiva
D. Usar la palabra "y" entre los apellidos
ANSWER: B

¿Qué se utiliza para indicar una fuente sin fecha?
A. (s.f.)
B. (n.d.)
C. (sin fechA. 
D. (desconocido)
ANSWER: A

¿Qué tipo de cita no requiere referencia?
A. Citas de fuentes secundarias
B. Citas de obras clásicas
C. Citas de publicaciones periódicas
D. Citas de sitios web
ANSWER: B

¿Cuál es la diferencia entre referencias y bibliografía en APA?
A. La bibliografía incluye solo las fuentes citadas
B. Las referencias incluyen todas las fuentes investigadas
C. La bibliografía incluye fuentes citadas y no citadas
D. Las referencias no requieren formato específico
ANSWER: C

¿Cuál es el formato correcto para una cita narrativa de un solo autor?
A. (López, 2020)
B. López (2020)
C. (2020, López)
D. López - 2020
ANSWER: B

¿Qué se debe incluir en la referencia de un libro?
A. Año y país de publicación
B. Título, autor y ciudad de publicación
C. Autor, año, título y editorial
D. Solo el autor y título
ANSWER: C

¿Cómo se ordenan las referencias en la lista?
A. Por fecha de publicación
B. Por título de la obra
C. Por orden alfabético del apellido del autor
D. Por tipo de fuente
ANSWER: C

¿Cuál es el formato correcto para una cita de un autor corporativo con sigla?
A. (OMS, 2020)
B. OMS, 2020
C. (Organización Mundial de la Salud, 2020)
D. Salud, OMS, 2020
ANSWER: A

¿En qué casos se utiliza una sangría francesa?
A. En citas largas
B. En el formato de referencias
C. En títulos de secciones
D. En citas parentéticas
ANSWER: B

¿Qué se hace si una fuente tiene más de 20 autores?
A. Se listan todos los autores
B. Se omiten los autores después del 19 y se usa "et al."
C. Se citan solo los tres primeros
D. Se cita solo el primer autor
ANSWER: B

¿Cómo se cita una obra sin autor?
A. Usando "Anónimo"
B. Usando el título de la obra
C. Usando "Desconocido"
D. Usando el nombre del editor
ANSWER: B

¿Qué elemento no se incluye en las referencias de un libro en APA 7ma edición?
A. Nombre del autor
B. Ciudad de publicación
C. Título del libro
D. Editorial
ANSWER: B

¿Cuál es el formato correcto para citar un video en línea?
A. Apellido, Año, URL
B. Título del video, fecha, autor
C. Apellido, título del video, fuente, URL
D. URL, fecha, autor
ANSWER: C

¿Cómo se citan varias obras del mismo autor con igual fecha?
A. Usando números romanos
B. Agregando letras al año (a, b, C. 
C. Usando comillas dobles
D. Incluyendo el título de la obra
ANSWER: B

¿Qué se hace si la cita no tiene número de página?
A. Se omite la cita
B. Se usa el número del párrafo
C. Se coloca "sin página"
D. Se coloca "página desconocida"
ANSWER: B

¿Qué tipo de cita enfatiza el autor?
A. Cita narrativa
B. Cita parentética
C. Cita directa
D. Parafraseo
ANSWER: A

¿En qué idioma se deben adaptar las normas de citación según el documento?
A. Inglés
B. Español
C. Francés
D. Portugués
ANSWER: B

¿Qué tipo de fuente se recomienda utilizar para citas textuales?
A. Arial 14 puntos
B. Times New Roman 12 puntos
C. Calibri 11 puntos
D. Georgia 10 puntos
ANSWER: B

¿Qué palabra se usa para indicar una traducción en la referencia?
A. Traducido por
B. [Trad.]
C. Translated
D. Versión traducida
ANSWER: B

¿Cómo se indica una cita de material audiovisual?
A. Usando "p." para el tiempo
B. Usando la marca de tiempo (minuto:segundo)
C. Usando el año de la producción
D. Usando el nombre del director
ANSWER: B

¿Qué tipo de citas requieren el uso de "pp."?
A. Citas de un solo párrafo
B. Citas con más de una página
C. Citas de menos de 40 palabras
D. Citas sin autor
ANSWER: B

¿Qué es un abstract en un artículo científico?
A. Un resumen breve y autónomo del manuscrito.
B. Una parte opcional del manuscrito.
C. Una lista de referencias del estudio.
D. Un documento separado del artículo.
ANSWER: A

¿Cuál de los siguientes NO es un tipo de abstract?
A. Descriptivo.
B. Informativo.
C. Extensivo.
D. Destacado.
ANSWER: C

¿Qué estructura suele seguir un abstract estructurado?
A. IMRAD (Introducción, Metodología, Resultados y Discusión).
B. Título, Autores, Referencias, Conclusiones.
C. Introducción, Resultados, Análisis, Bibliografía.
D. Propósito, Métodos, Resultados, Citas.
ANSWER: A

¿Qué característica NO es parte de un buen abstract?
A. Conciso.
B. Claro.
C. Complejo.
D. Crítico.
ANSWER: C

¿Cuál es la principal función de un abstract?
A. Proporcionar una lista detallada de referencias.
B. Atraer al lector y proporcionar un resumen del estudio.
C. Presentar los resultados en detalle con gráficos.
D. Discutir a fondo la metodología utilizada.
ANSWER: B

¿Cuál fue la primera revista en publicar un abstract en formato de un solo párrafo?
A. The Lancet.
B. Canadian Medical Association Journal.
C. Nature.
D. Science.
ANSWER: B

¿Qué debe incluir un abstract estructurado en su sección de "Resultados"?
A. Solo una descripción general del estudio.
B. Los hallazgos más relevantes, incluyendo datos estadísticos clave.
C. Un análisis profundo de la literatura previa.
D. Comentarios de otros investigadores sobre el tema.
ANSWER: B

¿Por qué un abstract es crucial para la indexación de un artículo?
A. Porque contiene citas de otros trabajos.
B. Porque ayuda a los lectores a decidir si leer el artículo completo.
C. Porque resume la bibliografía utilizada.
D. Porque reemplaza la introducción del artículo.
ANSWER: B

¿Cuál de los siguientes NO debe incluirse en un abstract?
A. Abreviaciones no explicadas.
B. Resultados clave del estudio.
C. Conclusiones del estudio.
D. Recomendaciones basadas en los hallazgos.
ANSWER: A

¿Qué diferencia hay entre un abstract para un congreso y uno para una revista?
A. En los congresos, el abstract puede incluir tablas o figuras.
B. No hay diferencia entre ambos formatos.
C. En un congreso, el abstract es más extenso que en una revista.
D. Los abstracts de congresos no tienen límite de palabras.
ANSWER: A

¿Qué es un dato en estadística?
A. Un número aleatorio sin contexto.
B. Un conjunto de información sin procesar.
C. Un gráfico que resume información.
D. Una medida de centralización.
ANSWER: B

¿Qué tipo de variable es el color de los ojos?
A. Nominal.
B. Ordinal.
C. Intervalo.
D. Ratio.
ANSWER: A

¿Cuál de las siguientes escalas de medición permite operaciones matemáticas como la suma y resta, pero no la multiplicación o división?
A. Nominal.
B. Ordinal.
C. Intervalo.
D. Ratio.
ANSWER: C

¿Qué medida de tendencia central se ve más afectada por valores extremos?
A. Moda.
B. Media.
C. Mediana.
D. Rango intercuartílico.
ANSWER: B

¿Qué medida de dispersión es más resistente a valores extremos?
A. Rango.
B. Desviación estándar.
C. Mediana absoluta de desviación (MAD. .
D. Media.
ANSWER: C

Si un conjunto de datos tiene una distribución normal, ¿qué relación hay entre la media, mediana y moda?
A. Media < Mediana < Moda.
B. Media > Mediana > Moda.
C. Media = Mediana = Moda.
D. No hay relación.
ANSWER: C

¿Qué gráfico se usa comúnmente para detectar valores atípicos en un conjunto de datos?
A. Histograma.
B. Gráfico de líneas.
C. Gráfico de dispersión.
D. Boxplot (diagrama de caja y bigotes).
ANSWER: D

¿Cuál es la principal diferencia entre estadísticas descriptivas e inferenciales?
A. Las estadísticas descriptivas resumen datos, mientras que las inferenciales hacen predicciones basadas en datos muestrales.
B. Las estadísticas inferenciales siempre son más precisas que las descriptivas.
C. Las estadísticas descriptivas requieren una gran cantidad de datos.
D. No hay diferencia.
ANSWER: A

¿Qué prueba estadística se usa para comparar las medias de tres o más grupos?
A. Prueba t de Student.
B. ANOVA.
C. Prueba de chi-cuadrado.
D. Regresión lineal.
ANSWER: B

¿Qué tipo de error cometes si rechazas una hipótesis nula verdadera?
A. Error tipo I.
B. Error tipo II.
C. Error de estimación.
D. Error de muestreo.
ANSWER: A

¿Cuál es el nivel de confianza más comúnmente usado en inferencia estadística?
A. 80%.
B. 90%.
C. 95%.
D. 99%.
ANSWER: C

¿Qué representa un p-valor en una prueba de hipótesis?
A. La probabilidad de que la hipótesis nula sea verdadera.
B. La probabilidad de obtener resultados iguales o más extremos si la hipótesis nula es cierta.
C. La certeza absoluta de que un resultado es significativo.
D. La diferencia exacta entre dos grupos.
ANSWER: B

¿Qué método es apropiado si los datos no cumplen con la normalidad?
A. Prueba t de Student.
B. ANOVA.
C. Pruebas no paramétricas como la de Mann-Whitney U.
D. Regresión lineal.
ANSWER: C

¿Qué mide la kurtosis en una distribución de datos?
A. El grado de asimetría de la distribución.
B. La dispersión de los datos alrededor de la media.
C. La altura y forma de la curva de la distribución.
D. La relación entre la media y la mediana.
ANSWER: C

¿Cuál de los siguientes es un método gráfico para evaluar la normalidad de un conjunto de datos?
A. Prueba de Kolmogorov-Smirnov.
B. Prueba de Shapiro-Wilk.
C. Gráfico Q-Q (Quantile-Quantile).
D. Prueba de chi-cuadrado.
ANSWER: C






